<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2024/br-1344/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>РЕПУБЛИКА СРБИЈА</p>
            <p>Прекршајни апелациони суд</p>
            <p>17 Прж.бр. И – 564/24</p>
            <p>Дана 06.11.2024. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>Прекршајни апелациони суд у Београду, у већу састављеном од судија</p>
            <p>Невенке Димитријевић председника већа, Леониде Поповић и Горице Секулић,</p>
            <p>чланова већа, са судијским помоћником Миленом Жуњић као записничарем,</p>
            <p>одлучујући по жалби браниоца кажњене АА из ..., адвоката Драгића А.</p>
            <p>Радовановића из ..., изјављеној на решење Прекршајног суда у Београду 92 ИПРВ.</p>
            <p>бр. 1344/24 од 07.06.2024. године, на основу чл. 100 ст. 3, чл. 102 ст. 2, чл. 269 ст. 3</p>
            <p>и чл. 271 Закона о прекршајима (Сл. гласник РС 65/13, 13/16, 98/16, 91/19, 112/22),</p>
            <p>у нејавној седници већа одржаној 06.11.2024. године, донео је</p>
            <p>Р Е Ш Е Њ Е</p>
            <p>ОДБАЦУЈЕ СЕ као недозвољена жалба браниоца кажњене АА из ...,</p>
            <p>адвоката Драгића А. Радовановића из ..., изјављена на решење Прекршајног суда у</p>
            <p>Београду 92 ИПРВ. бр. 1344/24 од 07.06.2024. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Ожалбеним решењем одбијен је приговор кажњене АА из ..., изјављен</p>
            <p>преко браниоца Драгића А. Радовановића, адвоката из ..., на решење о извршењу</p>
            <p>Прекршајног суда у Београду 40 ИПР 18700/23 од 07.02.2024. године, као</p>
            <p>неоснован. Истим решењем, ставом другим изреке стављено је ван снаге решење о</p>
            <p>извршењу Прекршајног суда у Београду 40 ИПР 18700/23 од 07.02.2024. године,</p>
            <p>јер је део новчане казне у износу од 3.000,00 динара који је одређен решењем о</p>
            <p>извршењу плаћен. Ставом трећим изреке ожалбеног решења утврђено је да је</p>
            <p>предузета последња извршна радња којом се закључује прекршајни поступак</p>
            <p>извршења, јер је у целости плаћено дуговање по решењу о извршењу Прекршајног</p>
            <p>суда у Београду 40 ИПР 18700/23 од 07.02.2024. године.</p>
            <p>Против наведеног решења изјавио је жалбу бранилац кажњене из свих</p>
            <p>законских разлога наводећи да је доношење ожалбеног решења довело до битне</p>
            <p>повреде одредаба прекршајног поступка и то одредбе члана 264 став 2 тачка 4</p>
            <p>Закона о прекршајима јер је првостепени суд погрешно применио и није применио</p>
            <p>одредбе члана 95 став 1, 2 и 3, члана 100 став 1, 2 и 3, члана 258 став 1, члана 263</p>
            <p>став 1 и члана 269 став 3, члана 317 став 4 Закона о прекршајима и то на тај начин</p>
            <p>што је у ожалбеном решењу дата погрешна поука о правном леку, јер је наведено</p>
            <p>да против овог решења није дозвољена жалба. Даље цитира претходно наведене</p>
            <p>одредбе те истиче да је јасно да се против решења Прекршајног суда може изјавити</p>
            <p>жалба другостепеном прекршајном суду. Указује да првостепени прекршајни</p>
            <p>поступак воде прекршајни судови, док другостепени поступак води Прекршајни</p>
            <p>апелациони суд, те треба применити одредбу члана 95 Закона о прекршајима јер</p>
            <p>Веће Прекршајног суда у Београду није другостепени прекршајни суд, већ</p>
            <p>првостепени прекршајни суд, те последично доводи до тога да о изјављеној жалби</p>
            <p>против ожалбеног решења треба да одлучи Прекршајни апелациони суд. Истиче да</p>
            <p>у одредби члана 317 став 4 Закона о прекршајима није садржана констатација</p>
            <p>законодавца да ''против овог решења жалба није дозвољена'', нити је иста</p>
            <p>предвиђена неком другом одредбом Закона о прекршајима. Закључује да је жалба</p>
            <p>против решења Већа првостепеног прекршајног суда дозвољена законским</p>
            <p>одредбама јер није забрањена. У прилог наведеном, позива се на одговор Одељења</p>
            <p>судске праксе Прекршајног апелационог суда од 04.12.2019. године, те је мишљења</p>
            <p>да је доношењем ожалбеног решења суд учинио битну повреду одредаба</p>
            <p>прекршајног поступка што није применио одредбу члана 85 став 1 и став 3 Закона о</p>
            <p>прекршајима. Члан 84 став 1 Закона о прекршајима предвиђа да се прекршајни</p>
            <p>поступак не може покренути нити водити ако протекне једна година од дана када је</p>
            <p>прекршај учињен, а застаревање се прекида сваком процесном радњом надлежног</p>
            <p>суда која се предузима ради вођења прекршајног поступка. Истиче да је</p>
            <p>прекршајни суд дана 07.02.2024. године донео решење о извршењу којим је</p>
            <p>покренут поступак извршења, а дана 07.06.2024. године упутио пропратни акт</p>
            <p>првостепеном већу уз доставу приговора. Како од дана 07.02.2024. године до дана</p>
            <p>07.06.2024. године прекршајни суд није учино ниједну радњу, наступила је</p>
            <p>релативна застарелост за покретање, односно вођење прекршајног поступка, те је</p>
            <p>суд имао донети решење о обустави поступка извршења на основу члана 248 став 2</p>
            <p>Закона о прекршајима. Сматра да је суд био дужан да обустави поступак из два</p>
            <p>разлога, најпре јер је од дана правноснажности и звршности пресуде до дана</p>
            <p>прослеђивања приговора првостепеном већу, односно прве наредне радње суда</p>
            <p>након доношења решења о извршењу протекло више од годину дана те је</p>
            <p>наступила релативна застарелост за извршење казне, а затим и из разлога што је</p>
            <p>кажњено лице у целости платило новчану казну. Предлаже Прекршајном</p>
            <p>апелационом суду да стави ван снаге решење рекршајног суда у Београду 40 ИПР</p>
            <p>18700/23 од 07.02.2024. године и обустави прекршајни поступак извршења 40 ИПР</p>
            <p>18700/23 на основу члана 248 Закона о прекршајима, те да решење о обустављању</p>
            <p>прекршајног поступка извршења достави на адресу канцеларије браниоца кажњене.</p>
            <p>Разматрајући списе предмета заједно са изјављеном жалбом Прекршајни</p>
            <p>апелациони суд је нашао да је жалба недозвољена.</p>
            <p>Према списима првостепеног предмета, пред Прекршајним судом у Београду</p>
            <p>вођен je извршни поступак у којем је донето решење 40 ИПР 18700/23 од</p>
            <p>07.02.2024. године којим је кажњеној АА из ... део новчане казне изречене</p>
            <p>пресудом Прекршајног суда у Београду 91 Пр.бр. 63904/22 замењен казном затвора</p>
            <p>у трајању од три дана. На наведену одлуку кажњена је преко свог браниоца,</p>
            <p>адвоката Драгића А. Радовановића из ..., изјавила приговор о којем је одлучило</p>
            <p>трочлано веће првостепеног суда решењем 92 ИПРВ бр. 1344/24 дана 07.06.2024.</p>
            <p>Наведеним решењем одбијен је приговор кажњене као неоснован, стављено је ван</p>
            <p>снаге решење о извршењу 40 ИПР 18700/23 од 07.02.2024. године јер је део</p>
            <p>новчане казне одређен решењем о извршењу плаћен и утврђено да је предузета</p>
            <p>последња извршна радња којом се закључује прекршајни поступак извршења, јер је</p>
            <p>у целости плаћено дуговање по решењу о извршењу 40 ИПР 18700/23 од</p>
            <p>07.02.2024. године. На то решење кажњена је преко свог браниоца изјавила жалбу,</p>
            <p>за коју Прекршајни апелациони суд налази да је недозвољена и да је правна поука у</p>
            <p>ожалбеном решењу правилно дата.</p>
            <p>Тачно је да је чланом 95 Закона о прекршајима прописана двостепеност</p>
            <p>прекршајног поступка, тако што је ставом 1 прописано да се против одлука</p>
            <p>прекршајног суда и одлука које у прекршајном поступку доноси комисија из члана</p>
            <p>87 став 2 тачка 1 овог Закона, може изјавити жалба другостепеном прекршајном</p>
            <p>суду, односно уложити приговор у складу са овим Законом.</p>
            <p>С тим у вези у поступку извршења, прописан је редован правни лек –</p>
            <p>приговор, те је чланом 317 став 1 Закона о прекршајима прописано, поред</p>
            <p>осталог, да против решења о извршењу кажњено лице може уложити приговор у</p>
            <p>року од три дана од дана пријема решења, док је ставом 3 истог члана прописано</p>
            <p>да судија против чијег решења о принудној наплати је изјављен приговор може и</p>
            <p>сам ставити ван снаге решење ако нађе да су разлози за приговор основани, у</p>
            <p>супротном доставиће приговор са списима предмета надлежном већу тог суда. Из</p>
            <p>наведеног се утврђује као неспорна надлежност већа првостепеног прекршајног</p>
            <p>суда који ће изјављени приговор разматрати.</p>
            <p>Став 4 члана 317 Закона о прекршајима прописује да о приговору</p>
            <p>одлучује веће у саставу од троје судија. Судија који је донео решење о принудној</p>
            <p>наплати против кога је уложен приговор не може као члан већа одлучити о том</p>
            <p>приговору. У овом предмету то није био случај.</p>
            <p>Имајући у виду наведено, кажњена је преко браниоца изјавила приговор</p>
            <p>тако да двостепеност одлучивања није ускраћена, а наведени приговор је одбијен</p>
            <p>као неоснован од стране већа првостепеног суда, са уредном поуком да против тог</p>
            <p>решења жалба није дозвољена. Своје право на редовни правни лек – приговор</p>
            <p>кажњена је искористила, те је стога првостепени суд поново изјављени правни</p>
            <p>лек, сада назван жалба ваљало да одбаци, док ново изјављивање жалбе, у</p>
            <p>ситуацији када редовни правни лек више није дозвољен, не може довести до</p>
            <p>упуштања овог суда у разматрање навода жалбе.</p>
            <p>С обзиром на наведено, овај суд је без упуштања у даље разматрање</p>
            <p>жалбених навода, применом члана 270 став 1 тачка 1 и члана 271 Закона о</p>
            <p>прекршајима одлучио као у изреци ове одлуке.</p>
            <p>Против овог решења жалба није дозвољена.</p>
            <p>ПРЕДСЕДНИК ВЕЋА - СУДИЈА</p>
            <p>Невенка Димитријевић</p>
            <p>Д-на:</p>
            <p>Отправак решења са списима предмета доставити Прекршајном суду у Београду.</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>