<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2024/br-1056-2024/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2024/br-1056-2024"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Br 1056 2024"/>
          <FRBRalias name="court" value="Прекршајни Апелациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2024-08-14" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2024/br-1056-2024/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2024/br-1056-2024/srp@"/>
          <FRBRdate date="2024-08-14" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2024/br-1056-2024/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2024/br-1056-2024/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Прекршајни Апелациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="party_okr_1" href="/akn/ontology/person/rs/anon-АА" showAs="АА"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Република Србија</p>
        <p>ПРЕКРШАЈНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД</p>
        <p>16 Прж.број 14237/24</p>
        <p>14.08.2024. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
        <p>Прекршајни апелациони суд са седиштем у Београду, у већу састављеном од</p>
        <p>судијa: Снежане Миленковић, председника већа, Маје Серафимовић Митровић и Весне</p>
        <p>Адамовић Скадрић, чланова већа, са Зораном Вукотићем, судијским саветником, као</p>
        <p>записничарем, одлучујући по жалби подносиоца захтева за покретање прекршајног</p>
        <p>поступка Министарства финансија Републике Србије, Управе царина, Царинарнице</p>
        <p>Шабац, изјављене против пресуде Прекршајног суда у Лозници 7 Пр.бр.1056/24 од</p>
        <p>22.05.2024. године, којом је окривљена АА из ..., оглашена одговорном, због прекршаја</p>
        <p>из члана <ref href="/laws/kz#art_265">265</ref> став 1 тачка 2 у вези члана 12 став 1 Царинског закона, на основу члана</p>
        <p>100 став 4, члана 102 став 2, члана <ref href="/laws/kz#art_269">269</ref>, члана <ref href="/laws/kz#art_273">273</ref> и члана <ref href="/laws/kz#art_274">274</ref> Закона о прекршајима</p>
        <p>(“Службени гласник РС” број 65/13 и 13/16), у нејавној седници већа одржаној дана</p>
        <p>14.08.2024. године, донео је:</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>П Р Е С У Д У</p>
        <p>УСВАЈА СЕ жалба подносиоца захтева за покретање прекршајног поступка</p>
        <p>Министарства финансија Републике Србије, Управе царине, Царинарнице Шабац и</p>
        <p>ПРЕИНАЧУЈЕ пресуда Прекршајног суда у Лозници 7 Пр.бр.1056/24 од 22.05.2024.</p>
        <p>године, у делу одлуке о изреченој заштитној мери одузимања предмета изврешења</p>
        <p>прекршаја на тај начин што ће се роба и то: 20 комада дечије комплет тренерке “HUGO</p>
        <p>BOSS”, 36 комада дечије комплет тренерке “NIKE” и 1 комад дукс за одрасле “NIKE”,</p>
        <p>бити уништана под царинским надзором, а роба и то 20 комада дечије комплет</p>
        <p>тренерке “GUESS” и 16 комада дечије комплет тренерке “TOMMY HILFIGER”, бити</p>
        <p>продата од стране Управе царина.</p>
        <p>У осталом непречиначеном делу првостепена пресуда се ПОТВРЂУЈЕ.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Пресудом Прекршајног суда у Лозници 7 Пр.бр.1056/24 од 22.05.2024. године,</p>
        <p>окривљена АА из ..., оглашена је одговорном због прекршаја из члана <ref href="/laws/kz#art_265">265</ref> став 1 тачка</p>
        <p>2 у вези члана 12 став 1 Царинског закона, за који прекршај је осуђена на новчану казну</p>
        <p>1</p>
        <p>у износу од 50.000,00 динара, обавезан је на плаћање трошкова прекршајног поступка у</p>
        <p>паушалном износу од 1.000,00 динара и којом пресудом је истој изречена заштитна</p>
        <p>мера одузимања предмета извршења прекршаја и то: 36 комада дечије комплет</p>
        <p>тренерке “NIKE”, 20 комада дечије комплет тренерке “GUESS”, 20 комада дечије</p>
        <p>комплет тренерке “HUGO BOSS”, 16 комада дечије комплет тренерке “TOMMY</p>
        <p>HILFIGER” и 1 комад дукса за одрасле “NIKE”, а која наведена роба ће по</p>
        <p>правноснажности пресуде бити уништана по царинским надзором, с обзиром да су</p>
        <p>испуњени услови за уништење предметне робе сходно члану 21 став 1 Уредбе о</p>
        <p>условима и начину за примену мера за заштиту права интелектуалне својине на</p>
        <p>граници.</p>
        <p>На напред наведену пресуду жалбу је блговремено уложио подносилац захтева</p>
        <p>за покретање прекршајног поступка Министарство финансија Републике Србије,</p>
        <p>Управа царина, Царинарница Шабац, због одлуке о заштитној мери, наводећи да сматра</p>
        <p>да је првостепени суд правилно утврдио одлучне чињенице за доношење осуђујуће</p>
        <p>пресуде, као и правилно изрекао заштитну меру одузимања предмета прекршаја.</p>
        <p>Међутим суд није правилно одлучио у погледу даљег поступања са одузетом робом која</p>
        <p>је предмет прекршаја. Наиме, Одељење за заштиту интелектуалне својине је својим</p>
        <p>актима број 148-21-291-03-771/4/2023 од 11.12.2023. године, и број 148-21-291-03-</p>
        <p>769/5/2023 од 27.11.2023. године, обавестило Царинарницу Шабац, ЦИ Мали Зворник</p>
        <p>да су испуњени услови за уништење робе: 20 комада дечије комплет тренерке “HUGO</p>
        <p>BOSS”, 36 комада дечије комплет тренерке “NIKE” и 1 комад дукс за одрасле “NIKE”, а</p>
        <p>за наведену робу подносилац захтева је предложио изрицање заштитне мере одузимања</p>
        <p>робе и уништење по правноснажности пресуде. Међутим, за робу: 20 комада дечије</p>
        <p>комплет тренерке “GUESS” и 16 комада дечије комплет тренерке “TOMMY</p>
        <p>HILFIGER”, у списима предмета који су достављени суду постоји акти Одељења за</p>
        <p>заштиту интелектуалне својине број 148-22-291-03-770/2/2023 од 11.11.2023. године и</p>
        <p>број 148-22-291-03-772/2/2023 од 11.11.2023. године у којима је наведено да мере за</p>
        <p>утврђивање повреде права интелектуалне својине за наведену робу неће бити</p>
        <p>спровођене, због чега је за ту робу требало наложити продају путем јавног надметања</p>
        <p>од стране Управе царина. Имајући у виду наведено предлажу да другостепени суд</p>
        <p>усвоји жалбу и сагласно изнетим разлозима преиначи побијану пресуду у погледу</p>
        <p>даљег поступања са робом за коју је изречена заштитна мера одузимања робе која је</p>
        <p>предмет прекршаја, те да за робу: 20 комада дечије комплет тренерке “HUGO BOSS”,</p>
        <p>36 комада дечије комплет тренерке “NIKE” и 1 комад дукс за одрасле “NIKE” наложи</p>
        <p>да након правноснажности пресуде буде уништена под царинским надзором, док за</p>
        <p>робу 20 комада дечије комплет тренерке GUESS” и 16 комада дечије комплет тренерке</p>
        <p>“TOMMY HILFIGER”, наложи продају од стране Управе царина.</p>
        <p>Разматрајући списе предмета заједно са изјављеном жалбом и побијаном</p>
        <p>пресудом, која је испитана по службеној дужности у смислу члана <ref href="/laws/kz#art_272">272</ref> Закона о</p>
        <p>прекрашјима, Прекршајни апелациони суд је по оцени навода и предлога изнетих у</p>
        <p>жалби, нашао да је ваљало одлучити као у изреци ове пресуде.</p>
        <p>Прекршајни апелациони суд налази да је чињенично стање у погледу прекршаја</p>
        <p>описаног у изреци ожалбене пресуде несумњиво утврђено на основу доказа изведених</p>
        <p>у току поступка, а које је суд навео у образложењу пресуде, те је на тако утврђено</p>
        <p>чињенично стање правилно применио материјални пропис и окривљену огласио</p>
        <p>одговорном и осудио за учињени прекршај за који се окривљена терети поднетим</p>
        <p>захтевом за покретање прекршајног поступка. Наиме, судско веће је увидом у списе</p>
        <p>предмета утврдило да је окривљена изреком ожалбене пресуде оглашена одговорном,</p>
        <p>2</p>
        <p>што дана 11.11.2023. године у 14,30 часова на граничном прелазу ... на излазу из</p>
        <p>Републике Србије, као возач путничког возила регистарских ознака ..., којим је</p>
        <p>управљала, царинском раднику није пријавила на прописан начин робу коју износи са</p>
        <p>царинског подручја Републике Србије и то 36 комада дечије комплет тренерке “NIKE”,</p>
        <p>20 комада дечије комплет тренерке “GUESS”, 20 комада дечије комплет тренерке</p>
        <p>“HUGO BOSS”, 16 комада дечије комплет тренерке “TOMMY HILFIGER” и 1 комад</p>
        <p>дукса за одрасле “NIKE”, која роба је била смештена у три велике ПВЦ вреће у</p>
        <p>пртљажнику возила укупне вредности 141.073,77 динара, чиме је учинила прекршај из</p>
        <p>члана <ref href="/laws/kz#art_265">265</ref> став 1 тачка 2 у вези члана 12 став 1 Царинског закона. Истом пресудом</p>
        <p>окривљеној је сходно члану <ref href="/laws/kz#art_271">271</ref> став 1 Царинског закона изречена заштитна мера</p>
        <p>одузимања предмета извршења прекршаја и то: 36 комада дечије комплет тренерке</p>
        <p>“NIKE”, 20 комада дечије комплет тренерке “GUESS”, 20 комада дечије комплет</p>
        <p>тренерке “HUGO BOSS”, 16 комада дечије комплет тренерке “TOMMY HILFIGER” и 1</p>
        <p>комад дукса за одрасле “NIKE”, те је одређено да ће по правноснажности пресуде</p>
        <p>наведена роба бити уништана под царинаским надзором, с обзиром да су испуњени</p>
        <p>услови за уништење предметне робе, сходно члану 21 став 1 Уредбе о условима и</p>
        <p>начину за примену мера за заштиту права интелектуалне својине на граници</p>
        <p>(“Службени гласник РС” број 38/2019 и 144/2022).</p>
        <p>Прекршајни апелациони суд је испитао првостепену пресуду по службеној</p>
        <p>дужности у смислу члана <ref href="/laws/kz#art_272">272</ref> Закона о прекршајима, а имајући у виду да је окривљеној</p>
        <p>изречена заштитна мера одузимања предмета извршења прекршаја ближе наведеном у</p>
        <p>изреци првостепене пресуде, те је преиначио исту у овом делу у погледу поступања са</p>
        <p>предметном робом за коју је изречена заштитна мера на начин ближе описан у изреци</p>
        <p>ожалбеног решења, будући да одузета роба 20 комада дечије тренерке комплет “HUGO</p>
        <p>BOSS”, 36 комада дечије комплет тренерке“NIKE” и 1 комад дукс за одрасле “NIKE”,</p>
        <p>испуњава услове за уништење, с обзиром да је повређено право интелектуалне својине,</p>
        <p>те ће се иста уништити у смислу члана <ref href="/laws/kz#art_263">263</ref> став 3 у вези става 4 Царинског закона, а</p>
        <p>одузета роба 20 комада дечије комплет тренерке “HUGO BOSS”, 36 комада дечије</p>
        <p>комплет тренерке “NIKE” и 1 комад дукс за одрасле “NIKE”, ће се у смислу члана <ref href="/laws/kz#art_262">262</ref></p>
        <p>став 1 Царинског закона продати на јавној продаји Управе царина. Како у конкретном</p>
        <p>случају постоји повреда закона, а на коју је указано и жалбом подносиоца захтева за</p>
        <p>покретање прекршајног поступка, која се по оцени овог судског већа може отклонити</p>
        <p>без укидања првостепене пресуде, то је првостепена пресуда преиначена само у</p>
        <p>погледу изречене заштитне мере одузимања предмета извршења прекршаја, док је у</p>
        <p>осталом делу потврђена као правилна и на закону заснована.</p>
        <p>Из изнетих разлога одлучено је као у изреци ове пресуде, применом члана <ref href="/laws/kz#art_273">273</ref> и</p>
        <p>члана <ref href="/laws/kz#art_274">274</ref> Закона о прекршајима.</p>
        <p>Против ове пресуде жалба није дозвољена.</p>
        <p>ИК</p>
        <p>ПРЕДСЕДНИК ВЕЋА-судија</p>
        <p>Снежана Миленковић</p>
        <p>ДНА:</p>
        <p>Пресуду Прекршајног апелационог суда</p>
        <p>са списима предмета доставити</p>
        <p>Прекршајном суду у Лозници.</p>
        <p>3</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
