<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2013/br-3337-2013/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2013/br-3337-2013"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="К.бр. 4856/12"/>
          <FRBRalias name="court" value="Апелациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2013-09-24" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2013/br-3337-2013/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2013/br-3337-2013/srp@"/>
          <FRBRdate date="2013-09-24" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2013/br-3337-2013/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2013/br-3337-2013/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Апелациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Сретка Јанковића"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Бранке Пејовић"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Миодрага Мајића"/>
        <TLCPerson eId="judge_4" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Вукашином Сарајлићем"/>
        <TLCPerson eId="party_okr_1" href="/akn/ontology/person/rs/anon-АА" showAs="АА"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>РЕПУБЛИКА СРБИЈААПЕЛАЦИОНИ СУД У БЕОГРАДУKж2 бр. 3337/13Дана 24.09.2013. годинеБ Е О Г Р А ДНемањина број 9КЗ-22. кривична дела против животне средине	АПЕЛАЦИОНИ СУД У БЕОГРАДУ, у већу састављеном од судија: мр Сретка Јанковића, председника већа, Бранке Пејовић и др Миодрага Мајића, чланова већа, са судијским сарадником Вукашином Сарајлићем, записничарем, у кривичном предмету окривљенe АА и др, због кривичног дела загађење животне средине из члана <ref href="/laws/kz#art_260">260</ref> Кривичног законика, одлучујући о жалби оштећеног као тужиоца стамбене зграде у _, у Београду, изјављеној против решења Првог основног суда у Београду К.бр. 4856/12 од 12.03.2013. године, у седници већа одржаној дана 24.09.2013.године, донео јеР Е Ш Е Њ Е 	ОДБИЈА СЕ као неоснована жалба оштећеног као тужиоца стамбене зграде у Похорској улици број 22, у Београду, изјављена против решења Првог основног суда у Београду К.бр. 4856/12 од 12.03.2013. године.О б р а з л о ж е њ е	Побијаним решењем одбачен је поднесак назван „оптужни предлог“ оштећеног као тужиоца стамбене зграде у _, у Београду од 23.07.2012. године против окривљених АА, АА1 и АА2, због кривичног дела загађење животне средине из члана <ref href="/laws/kz#art_260">260</ref> Кривичног законика, као неуредан, а по основу из члана 171 став 3 ЗКП.	Против наведеног решења, жалбу је изјавио оштећени као тужилац стамбена зграда у _, у Београду, из свих законских разлога, са предлогом да другостепени суд укине побијано решење и предмет врати на поновни поступак.	Апелациони суд у Београду је одржао седницу већа на којој је размотрио списе предмета заједно са побијаним решењем и жалбом, па је по оцени жалбених навода и предлога, нашао:	Жалба је неоснована.	Одлучујући о жалби оштећеног као тужиоца, Апелациони суд у Београду је утврдио да је првостепени суд доносећи побијано решење правилно одбацио као неуредан поднесак оштећеног као тужиоца, имајући у виду да исти у остављеном року није поступио по налогу првостепеног суда, тако што у чињеничном опису дела није навео све битне елементе кривичног дела из члана <ref href="/laws/kz#art_260">260</ref> Кривичног законика. Наиме, овај суд налази да је за постојање предметног кривичног дела неопходно да је до загађивања дошло кршењем бланкетне одредбе која се односи на прописе о заштити, очувању и унапређењу животне средине, али да у чињеничном опису дела наведеном у уређеном поднеску оштећеног као тужиоца окривљенима није стављено на терет да су предузимањем инкриминисаних радњи прекршили неки бланкетни пропис.	Следствено томе, супротни жалбени наводи оштећеног као тужиоца којима се указује да стамбена зграда није јавни тужилац и да не подноси свакодневно кривичне пријаве, те да је суд био дужан да спроведе поступак по службеној дужности, оцењују се као неутемељени и неосновани, узимајући у обзир напред наведене јасне и уверљиве разлоге изнете у побијаном решењу које у свему као правилне прихвата и овај суд, док се у изјављеној жалби не истиче ни једна околност која би била од утицаја на другачију одлуку. 	Са изнетих разлога, а на основу одредбе члана 401 став 3 ЗКП, Апелациони суд у Београду је донео одлуку као у диспозитиву решења.ЗАПИСНИЧАР 				ПРЕДСЕДНИК ВЕЋА - СУДИЈАВукашин Сарајлић, с.р. 			мр Сретко Јанковић, с.р.За тачност отправкаУправитељ писарницаСветлана Антић</p>
      </introduction>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
