<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2023/kd-149-2023/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2023/kd-149-2023"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Кд 149/2023"/>
          <FRBRalias name="court" value="Врховни Суд"/>
          <FRBRdate date="2023-06-01" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2023/kd-149-2023/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2023/kd-149-2023/srp@"/>
          <FRBRdate date="2023-06-01" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2023/kd-149-2023/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2023/kd-149-2023/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Врховни Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Биљане Синановић"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Светлане Томић Јокић"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Татјане Вуковић"/>
        <TLCPerson eId="judge_4" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Сањом Живановић"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Сањом Живановић"/>
        <TLCPerson eId="party_okr_1" href="/akn/ontology/person/rs/anon-АА" showAs="АА"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Република Србија</p>
        <p>ВРХОВНИ СУД</p>
        <p>Кд 149/2023</p>
        <p>01.06.2023. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>Врховни суд, у већу састављеном од судија: Биљане Синановић, председника</p>
        <p>већа, Светлане Томић Јокић и Татјане Вуковић, чланова већа, са саветником Сањом</p>
        <p>Живановић, записничарем, у кривичном предмету окривљеног АА, због кривичног</p>
        <p>дела помоћ учиниоцу после извршеног кривичног дела из члана 333. став 2. у вези</p>
        <p>става 1. КЗ и других, одлучујући о предлогу судије појединца Основног суда у</p>
        <p>Димитровграду К 56/22 од 23.05.2023. године за преношење месне надлежности, у</p>
        <p>седници већа одржаној дана 01.06.2023. године, донео је</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>Р Е Ш Е Њ Е</p>
        <p>ОДБИЈА СЕ, се као неоснован, предлог судије појединца Основног суда у</p>
        <p>Димитровграду К 56/23 од 23.05.2023. године да се за вођење кривичног поступка</p>
        <p>против окривљеног АА, због кривичних дела: помоћ учиниоцу после извршеног</p>
        <p>кривичног дела из члана 333. став 2. у вези става 1. КЗ, недозвољена производња,</p>
        <p>држање, ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 5. у вези</p>
        <p>става 1. КЗ и незаконит лов у саизвршилаштву из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 1. КЗ у вези члана 33.</p>
        <p>КЗ, по оптужници Вишег јавног тужиоца у Пироту Кт 38/21 од 04.10.2022. године,</p>
        <p>одреди Виши суд у Пироту.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Виши јавни тужилац у Пироту поднео је Вишем суду у Пироту оптужницу Кт</p>
        <p>38/21 од 11.04.2023. године против окривљеног Саше Ставрова због постојање</p>
        <p>оправдане сумње да је извршио кривична дела недозвољена производња, држање,</p>
        <p>ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези става 1.</p>
        <p>КЗ, нехатно лишење живота из члана 118. КЗ и незаконит лов у саизвршилаштву из</p>
        <p>члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 1. КЗ у вези члана 33. КЗ и против окривљеног АА због постојања</p>
        <p>оправдане сумње да је извршио кривична дела помоћ учиниоцу после извршеног</p>
        <p>кривичног дела из члана 333. став 2. у вези става 1. КЗ, недозвољена производња,</p>
        <p>држање, ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 5. у вези</p>
        <p>става 1. КЗ и незаконит лов у саизвршилаштву из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 1. КЗ у вези члана 33.</p>
        <p>КЗ.</p>
        <p>Пресудом Вишег суда у Пироту Спк 15/22 од 07.02.2023. године прихваћен је</p>
        <p>споразум о признању кривичног дела Ск 15/22 од 21.12.2022. године, закључен између</p>
        <p>Вишег јавног тужиоца у Пироту и окривљеног Саше Ставрова, па је окривљени Саша</p>
        <p>Кд 149/2023</p>
        <p>2</p>
        <p>Ставров оглашен кривим за кривична дела недозвољена производња, држање, ношење</p>
        <p>и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ,</p>
        <p>нехатно лишење живота из члана 118. КЗ и незаконит лов у саизвршилаштву из члана</p>
        <p>276. став 1. КЗ у вези члана 33. КЗ и осуђен на јединствену казну затвора у трајању од 3</p>
        <p>(три) године и 4 (четири) месеца и новчану казну у износу од 100.000,00 динара.</p>
        <p>Виши суд у Пироту се решењем К 32/22 од 11.04.2023, огласио стварно</p>
        <p>ненадлежним за поступање у кривичном предмету против окривљеног АА због</p>
        <p>кривичних дела помоћ учиниоцу после извршеног кривичног дела из члана 333. став 2.</p>
        <p>у вези става 1. КЗ, недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја и</p>
        <p>експлозивних материја из члана 348. став 5. у вези става 1. КЗ и незаконит лов у</p>
        <p>саизвршилаштву из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 1. КЗ у вези члана 33. КЗ, по оптужници Вишег</p>
        <p>јавног тужиоца у Пироту Кт 38/21 од 11.04.2023. године, и одредио да се по</p>
        <p>правноснажности решења списи предмета доставе Основном суду у Димитровграду.</p>
        <p>Основни суд у Димитровграду поднео је Апелационом суду у Нишу предлог за</p>
        <p>решавање сукоба надлежности К 56/23 од 03.05.2023. године, а Апелациони суд у</p>
        <p>Нишу је одлучујући о наведеном предлогу решењем Кжр-ас 5/23 од 09.05.2023. године</p>
        <p>одредио Основни суд у Димитровграду као стварно надлежан за вођење кривичног</p>
        <p>поступка против окривљеног АА због претходно наведених кривичних дела.</p>
        <p>Поступајући судија појединац Основног суда у Димитровграду доставио је</p>
        <p>Врховном суду предлог који је у погледу броја предмета и датума очигледно погрешно</p>
        <p>означен као „К 56/22 од 23.05.2022. године“, уместо К 56/23 од 23.05.2023. године, да</p>
        <p>се, на основу члана 33. ЗКП, за вођење предметног кривичног поступка одреди Виши</p>
        <p>суд у Пироту.</p>
        <p>Према наводима предлога, кривична дела која су окривљеном АА стављена на</p>
        <p>терет повезана су са кривичним делима за која је окривљени Саша Ставров оглашен</p>
        <p>кривим пресудом Вишег суда у Пироту Спк 15/22 од 07.02.2023. године јер произилазе</p>
        <p>из јединственог догађаја од 30.08.2021. године у ком су учествовала оба окривљена.</p>
        <p>Комплексност предметног догађаја, међусобна повезаност радњи окривљених и доказа,</p>
        <p>као и њихова сложеност, по наводима предлога, подразумева „виши степен</p>
        <p>компетенције у погледу спровођења главног претреса, које може поседовати само</p>
        <p>Виши суд“. У вези са изнетим, у предлогу се указује да Основном суду у</p>
        <p>Димитровграду није достављен споразум о признању кривичног дела Ск 15/22 од</p>
        <p>21.12.2022. године, закључен између Вишег јавног тужиоца у Пироту и окривљеног</p>
        <p>Саше Ставрова, већ само пресуда којом је исти прихваћен, с тим да се поред тога, у</p>
        <p>предлогу наведени споразум доводи у питање у погледу споразума о висине казне за</p>
        <p>кривично дело из члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ.</p>
        <p>Врховни суд је размотрио списе предмета, заједно са предлогом судије</p>
        <p>појединца Основног суда у Димитровграду за преношење месне надлежности, па је</p>
        <p>нашао:</p>
        <p>Предлог је неоснован.</p>
        <p>Одредбом члана 24. став 1. Закона о уређењу судова („Службени гласник РС“,</p>
        <p>број 10/23) прописано је да основни суд у првом степену суди за кривична дела за која</p>
        <p>је као главна казна предвиђена новчана казна или казна затвора до десет и десет година</p>
        <p>Кд 149/2023</p>
        <p>3</p>
        <p>ако за појединo кривично дело није надлежан други суд и одлучује о молби за</p>
        <p>престанак мере безбедности или правне последице осуде за кривично дело из своје</p>
        <p>надлежности.</p>
        <p>Одредбом члана 25. став 1. тачка 1) истог закона, прописано је да Виши суд у</p>
        <p>првом степену суди за кривично дело за које је као главна казна предвиђена казна</p>
        <p>затвора преко десет година.</p>
        <p>Одредбом члана 23. став 1. ЗКП је прописано да је месно надлежан, по правилу,</p>
        <p>суд на чијем подручју је кривично дело извршено или покушано.</p>
        <p>Одредбом члана 33. ЗКП је предвиђено да Врховни касациони суд може за</p>
        <p>вођење кривичног поступка одредити други стварно надлежан суд, ако је очигледно да</p>
        <p>ће се тако лакше спровести поступак или ако постоје други важни разлози.</p>
        <p>Кривична дела која су оптужним актом окривљеном АА стављена на терет,</p>
        <p>извршена су на подручју Димитровграда, чија територија у складу са члана 3. став 1.</p>
        <p>тачка 19) Закона о седиштима и подручјима судова и јавних тужилаштава, припада</p>
        <p>месној надлежности Основног суда у Димитровграду. Наведени суд је, у смислу члана</p>
        <p>24. став 1. Закона о уређењу, такође стварно надлежан за кривична дела која су</p>
        <p>окривљеном АА стављена на терет па, у конкретном случају, нису испуњени услови из</p>
        <p>члана 33. ЗКП за делегацију месне надлежности а посебно имајући у виду да Виши суд</p>
        <p>у Пироту није ни стварно надлежан у овом кривичном предмету.</p>
        <p>Из изнетих разлога, Врховни суд је, на основу одредбе члана 33. ЗКП, одлучио</p>
        <p>као у изреци решења.</p>
        <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
        <p>Сања Живановић, с.р. Биљана Синановић, с.р.</p>
        <p>За тачност отправка</p>
        <p>Управитељ писарнице</p>
        <p>Марина Антонић</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
