<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-1139/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 1139/2021</p>
            <p>19.10.2021. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Бате Цветковића,</p>
            <p>председника већа, Драгана Аћимовића, Мирољуба Томића, Биљане Синановић и</p>
            <p>Дубравке Дамјановић, чланова већа, са саветником Маријом Рибарић, као</p>
            <p>записничарем, у кривичном предмету окривљеног АА, због кривичног дела пустошење</p>
            <p>шума из члана 274. став 1. Кривичног законика, одлучујући о захтеву за заштиту</p>
            <p>законитости браниоца окривљеног, адвоката Ненада Саџаковића, поднетом против</p>
            <p>правноснажних пресуда Основног суда у Параћину 1К бр. 101/20 од 10.02.2021. године</p>
            <p>и Вишег суда у Јагодини Кж.1. бр. 125/21 од 02.07.2021. године, у седници већа</p>
            <p>одржаној дана 19.10.2021. године, једногласно је донео</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ, као неоснован, захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА, адвоката Ненада Саџаковића, поднет против правноснажних пресуда</p>
            <p>Основног суда у Параћину 1К бр. 101/20 од 10.02.2021. године и Вишег суда у</p>
            <p>Јагодини Кж.1. бр. 125/21 од 02.07.2021. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Параћину 1К бр. 101/20 од 10.02.2021. године,</p>
            <p>окривљени АА оглашен је кривим да је извршио кривично део пустошење шума из</p>
            <p>члана 274. став 1. Кривичног законика, па је осуђен на новчану казну у одређеном</p>
            <p>износу од 150.000,00 динара, коју је дужан да плати у року од 30 дана од дана</p>
            <p>правноснажности пресуде, а уколико новчану казну у датом року не плати, иста ће</p>
            <p>бити замењена казном затвора, тако што ће се за сваких започетих 1.000,00 динара</p>
            <p>новчане казне одредити један дан казне затвора. Истом пресудом окривљени је</p>
            <p>обавезан да сноси трошкове кривичног поступка, те да плати суду на име паушала</p>
            <p>износ од 5.000,00 динара у року од 15 дана од дана правноснажности пресуде, под</p>
            <p>претњом принудног извршења као и да исплати трошкове које је имао оштећени ББ, о</p>
            <p>чијој висини ће суд одлучити посебним решењем, а оштећени ББ је ради остваривања</p>
            <p>имовинскоправног захтева упућен на парнични поступак, сходно одредби члана 258.</p>
            <p>став 4 ЗКП (очигледно грешком означено као одредба члана 258. став 1. тачка 3) ЗКП).</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Јагодини Кж.1. бр. 125/21 од 02.07.2021. године</p>
            <p>одбијене су као неосноване жалбе бранилаца окривљеног АА, адвоката Ненада</p>
            <p>Саџаковића и Бориса Рибаровског, а пресуда Основног суда у Параћину 1К бр. 101/20</p>
            <p>од 10.02.2021. године је потврђена.</p>
            <p>Кзз 1139/2021</p>
            <p>2</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда захтев за заштиту законитости</p>
            <p>благовремено је поднео бранилац окривљеног, адвокат Ненад Саџаковић због повреде</p>
            <p>одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 9) Законика о кривичном</p>
            <p>поступку, са предлогом да Врховни касациони суд поднети захтев за заштиту</p>
            <p>законитости усвоји, побијане пресуде укине и предмет врати првостепеном суду на</p>
            <p>поновни поступак и одлуку.</p>
            <p>Врховни касациони суд је доставио примерак захтева за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљеног Републичком јавном тужиоцу сходно одредби члана 488. став 1.</p>
            <p>Законика о кривичном поступку (ЗКП) и у седници већа коју је одржао без</p>
            <p>обавештавања Републичког јавног тужиоца и браниоца окривљеног, сматрајући да</p>
            <p>њихово присуство није од значаја за доношење одлуке (члан 488. став 2. ЗКП),</p>
            <p>размотрио списе предмета са правноснажим пресудама против којих је поднет захтев</p>
            <p>за заштиту законитости, те је након оцене навода у захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован.</p>
            <p>Бранилац је у поднетом захтеву за заштиту законитости навео да је побијаним</p>
            <p>пресудама учињена битна повреда одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1.</p>
            <p>тачка 9) ЗКП, јер је суд прекорачио оптужбу и то на тај начин што је суд из оптужног</p>
            <p>акта изоставио „јануара месеца 2018. године“ и уместо „посекао 382 стабла“, суд је</p>
            <p>ставио „21 стабло“ а уместо количине „од 321,94 м2“ ставио „290,54м2“ при чему</p>
            <p>овакво уређивање оптужног предлога суд третира као прецизирање оптужног предлога,</p>
            <p>занемарујући да је суд везан чињеничним стањем из оптужног акта, те да у овом делу</p>
            <p>није могао ни да промени оптужни акт, на који начин је учинио истакнуту повреду.</p>
            <p>Наводе садржане у захтеву за заштиту законитости по питању прекорачења</p>
            <p>оптужбе, бранилац окривљеног истицао је и у жалби изјављеној против првостепене</p>
            <p>пресуде, а другостепени суд је нашао да су ти жалбени наводи неосновани и у</p>
            <p>образложењу пресуде на страни 3 став 2, 3 и 4, дао јасне и довољне разлоге да</p>
            <p>наведеном изменом оптужног акта није учињено прекорачење оптужбе, које разлоге</p>
            <p>Врховни касациони суд у свему прихвата и у смислу члана 491. став 2. ЗКП, на њих</p>
            <p>упућује.</p>
            <p>Из напред наведених разлога, Врховни касациони суд је на основу члана 491.</p>
            <p>став 1. и 2. ЗКП донео одлуку као у изреци ове пресуде.</p>
            <p>Записничар – саветник Председник већа – судија</p>
            <p>Марија Рибарић, с.р. Бата Цветковић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>