<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1065-2015/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1065-2015"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Кзз 1065/2015"/>
          <FRBRalias name="court" value="Врховни Касациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2015-12-24" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1065-2015/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1065-2015/srp@"/>
          <FRBRdate date="2015-12-24" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1065-2015/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1065-2015/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Врховни Касациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Јанка Лазаревића"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Бате Цветковића"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Горана Чавлине"/>
        <TLCPerson eId="judge_4" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Драгана Аћимовића"/>
        <TLCPerson eId="judge_5" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Радослава Петровића"/>
        <TLCPerson eId="judge_6" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Иваном Тркуљом Веселиновић"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Иваном Тркуљом Веселиновић"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Кзз 1065/2015</p>
        <p>24.12.2015. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Јанка Лазаревића,</p>
        <p>председника већа, Бате Цветковића, Горана Чавлине, Драгана Аћимовића и</p>
        <p>Радослава Петровића, чланова већа, са саветником Иваном Тркуљом</p>
        <p>Веселиновић, као записничарем, у кривичном предмету окривљеног Б.М., због</p>
        <p>кривичног дела пустошење шума из члана <ref href="/laws/kz#art_274">274</ref>. став 1. Кривичног законика,</p>
        <p>одлучујући о захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног Б.М., адвоката</p>
        <p>М.Г., поднетом против правноснажних пресуда Основног суда у Неготину К 8/14</p>
        <p>од 05.03.2015. године и Вишег суда у Неготину Кж1 53/15 од 23.06.2015. године, у</p>
        <p>седници већа одржаној 24.12.2015. године, донео је</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>Р Е Ш Е Њ Е</p>
        <p>ОДБАЦУЈЕ СЕ као недозвољен захтев за заштиту законитости браниоца</p>
        <p>окривљеног Б.М., адвоката М.Г., поднет против правноснажних пресуда Основног</p>
        <p>суда у Неготину К 8/14 од 05.03.2015. године и Вишег суда у Неготину Кж1 53/15</p>
        <p>од 23.06.2015. године.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Пресудом Основног суда у Неготину К 8/14 од 05.03.2015. године</p>
        <p>окривљени Б.М., је оглашен кривим да је извршио кривично дело пустошење</p>
        <p>шума из члана <ref href="/laws/kz#art_274">274</ref>. став 1. КЗ, за које му је изречена условна осуда и то тако што</p>
        <p>му је утврђена казна затвора у трајању од два месеца и истовремено одређено да</p>
        <p>се наведена казна неће извршити ако окривљени за време од једне године</p>
        <p>рачунајући од дана правноснажности пресуде не учини ново кривично дело.</p>
        <p>Окривљени је обавезан да на име паушала суду плати износ од 5.000,00 динара, а</p>
        <p>на име осталих трошкова кривичног поступка износ од 5.601,00 динара, све у року</p>
        <p>од 30 дана под претњом принудног извршења. Оштећена Република Србија је</p>
        <p>ради остваривања имовинскоправног захтева упућена на парницу.</p>
        <p>Пресудом Вишег суда у Неготину Кж1 53/15 од 23.06.2015. године</p>
        <p>одбијена је као неоснована жалба браниоца окривљеног Б.М., а пресуда Основног</p>
        <p>суда у Неготину К 8/14 од 05.03.2015. године је потврђена.</p>
        <p>.</p>
        <p>Против наведених правноснажних пресуда захтев за заштиту законитости</p>
        <p>је благовремено поднео бранилац окривљеног Б.М., адвокат М.Г., у смислу чл.</p>
        <p>482, 483, 484. и 485. ЗКП, а са предлогом да Врховни касациони суд побијане</p>
        <p>пресуде преиначи и окривљеног ослободи од оптужбе за предметно кривично</p>
        <p>дело.</p>
        <p>2 Кзз 1065/2015</p>
        <p>Врховни касациони суд је на основу члана 488. став 1. ЗКП доставио</p>
        <p>примерак захтева за заштиту законитости Републичком јавном тужиоцу, па је у</p>
        <p>седници већа коју је одржао без обавештавања Републичког јавног тужиоца и</p>
        <p>браниоца окривљеног, размотрио списе предмета са правноснажним пресудама</p>
        <p>против којих је поднет захтев за заштиту законитости, па је након оцене навода у</p>
        <p>захтеву нашао:</p>
        <p>Захтев за заштиту законитости је недозвољен.</p>
        <p>Бранилац окривљеног у захтеву за заштиту законитости истиче да је током</p>
        <p>поступка најпре утврђено да се предметна катастарска парцела број 990 води као</p>
        <p>њива пете класе, па је потом на основу другог поседовног листа утврђено да је</p>
        <p>наведена парцела по култури шума, те је нејасно зашто се током поступка појавио</p>
        <p>тај други поседовни лист, а такође током поступка није поуздано утврђено да</p>
        <p>доказа је окривљени посекао предметну количину дрвета наведену у изреци</p>
        <p>првостепене пресуде. Бранилац истиче и то да се поставља питање где је вештак</p>
        <p>шумарске струке изашао и на којој парцели је пребројао пањеве, када на лице</p>
        <p>места није изашао вештак геометар, при чему сви сувласници предметне парцеле</p>
        <p>нису били присутни на лицу места када је вршено вештачење. Поред тога,</p>
        <p>бранилац наводи да из списа произилази да је Д.Г., ташта окривљеног и сувласник</p>
        <p>на наведеној парцели, те да је окривљени по њеном налогу отишао као возач</p>
        <p>трактора да превезе предметна стабла. Због свега наведеног бранилац сматра да</p>
        <p>не постоји ниједан доказ који би указао на то да је окривљени посекао предметна</p>
        <p>стабла и извршио кривично дело које му се ставља на терет, због чега, по оцени</p>
        <p>браниоца, нижестепени судови су учинили „битну повреду и нису утврдили тачно</p>
        <p>чињенично стање“.</p>
        <p>Изнетим наводима, по оцени овог суда, бранилац окривљеног оспорава</p>
        <p>оцену изведених доказа и утврђено чињенично стање у побијаним пресудама.</p>
        <p>Како чланом 485. став 4. ЗКП који прописује разлоге због којих</p>
        <p>окривљени, односно његов бранилац, сходно правима која у поступку има у</p>
        <p>смислу члана 71. тачка 5) ЗКП, могу поднети захтев за заштиту законитости</p>
        <p>против правноснажне одлуке и поступка који је претходио њеном доношењу, није</p>
        <p>предвиђена могућност подношења овог ванредног правног лека због погрешно и</p>
        <p>непотпуно утврђеног чињеничног стања у правноснажној пресуди, то је Врховни</p>
        <p>касациони суд захтев браниоца окривљеног оценио као недозвољен.</p>
        <p>Из изнетих разлога, Врховни касациони суд је на основу члана 487. став 1.</p>
        <p>тачка 2) у вези члана 485. став 4. ЗКП одлучио као у изреци овог решења.</p>
        <p>Записничар–саветник Председник већа-судија</p>
        <p>Ивана Тркуља Веселиновић,с.р. Јанко Лазаревић,с.р.</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
