<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2023/kzz-42/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 42/2023</p>
            <p>01.03.2023. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Невенке Важић,</p>
            <p>председника већа, Милене Рашић, Гордане Којић, Биљане Синановић и Бате</p>
            <p>Цветковића, чланова већа, са саветником Татјаном Миленковић, као записничарем, у</p>
            <p>кривичном предмету окривљеног АА, због кривичног дела незаконит лов из члана 276.</p>
            <p>став 1. КЗ и др, одлучујући о захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног</p>
            <p>АА, адвоката Златана Куртовића, поднетом против правноснажних пресуда Вишег</p>
            <p>суда у Новом Пазару К 53/21 од 13.05.2022. године и Апелационог суда у Крагујевцу</p>
            <p>Кж1 544/22 од 10.10.2022. године, у седници већа одржаној дана 01.03.2023. године,</p>
            <p>једногласно је донео</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА, адвоката Златана Куртовића, поднет против правноснажних пресуда</p>
            <p>Вишег суда у Новом Пазару К 53/21 од 13.05.2022. године и Апелационог суда у</p>
            <p>Крагујевцу Кж1 544/22 од 10.10.2022. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Новом Пазару К 53/21 од 13.05.2022. године,</p>
            <p>окривљени АА оглашен је кривим због извршења кривичног дела незаконит лов из</p>
            <p>члана 276. став 1. КЗ, за које му је утврђена казна затвора у трајању од 3 месеца и због</p>
            <p>извршења кривичног дела недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја</p>
            <p>и експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ, за које му је утврђена</p>
            <p>казна затвора у трајању од 2 године, па је осуђен на јединствену казну затвора у</p>
            <p>трајању од 2 године и 1 месеца.</p>
            <p>Истом пресудом окривљеном АА на основу члана 87. КЗ у вези члана 348. став</p>
            <p>6. КЗ изречена је мера безбедности одузимање предмета и то ловачке пушке</p>
            <p>„Browning“ модел „Gold“ фабричког броја ... и 25 комада ловачке муниције.</p>
            <p>Наведеном пресудом на основу члана 261. став 3. у вези става 2. тачка 9) ЗКП</p>
            <p>обавезан је окривљени АА да на име судског паушала плати суду износ од 10.000,00</p>
            <p>динара у року од 15 дана од дана правноснажности пресуде под претњом принудног</p>
            <p>извршења, а на основу члана 264. став 1. у вези члана 262. став 2. ЗКП обавезан је</p>
            <p>окривљени и да надокнади трошкове кривичног поступка о чијој висини ће суд донети</p>
            <p>посебно решење.</p>
            <p>Кзз 42/2023</p>
            <p>2</p>
            <p>Пресудом Апелационог суда у Крагујевцу Кж1 544/22 од 10.10.2022. године,</p>
            <p>поводом жалбе браниоца окривљеног, а по службеној дужности преиначена је пресуда</p>
            <p>Вишег суда у Новом Пазару К 53/21 од 13.05.2022. године у делу одлуке о казни, тако</p>
            <p>што је Апелациони суд окривљеном АА најпре утврдио појединачне казне затвора за</p>
            <p>кривична дела за која је оглашен кривим изреком првостепене пресуде и то за</p>
            <p>кривично дело недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја и</p>
            <p>експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ, казну затвора у трајању</p>
            <p>од 1 године, а за кривично дело незаконит лов из члана 276. став 1. КЗ, казну затвора у</p>
            <p>трајању од 3 месеца коју је задржао као правилну, па га је осудио на јединствену казну</p>
            <p>затвора у трајању од 1 године и 2 месеца, док су жалбе Вишег јавног тужиоца и</p>
            <p>браниоца окривљеног одбијене као неосноване и првостепена пресуда у</p>
            <p>непреиначеном делу потврђена.</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда захтев за заштиту законитости</p>
            <p>поднео је бранилац окривљеног АА, адвокат Златан Куртовић, због битне повреде</p>
            <p>кривичног поступка из члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП, са предлогом да Врховни</p>
            <p>касациони суд побијане пресуде укине и предмет врати првостепеном суду на поновно</p>
            <p>суђење или да укине другостепену пресуду и предмет врати другостепеном суду на</p>
            <p>поновно суђење, а да сходно одредби члана 488. став 3. ЗКП одреди да се извршење</p>
            <p>правноснажне пресуде одложи, односно прекине.</p>
            <p>Врховни касациони суд доставио је примерак захтева за заштиту законитости</p>
            <p>Републичком јавном тужиоцу, сходно одредби члана 488. став 1. ЗКП и, у седници већа</p>
            <p>коју је одржао без обавештења Републичког јавног тужиоца и браниоца окривљеног,</p>
            <p>сматрајући да њихово присуство није од значаја за доношење одлуке (члан 488. став 2.</p>
            <p>ЗКП), након разматрања списа предмета и правноснажних пресуда против којих је</p>
            <p>захтев за заштиту законитости поднет, те након оцене навода изложених у захтеву,</p>
            <p>нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован.</p>
            <p>Бранилац окривљеног АА, адвокат Златан Куртовић у захтеву наводи да је на</p>
            <p>главном претресу одржаном пред првостепеним судом у смислу члана 406. став 1.</p>
            <p>тачка 5) ЗКП, поред осталих доказа, изведен и доказ вршењем увида у записник</p>
            <p>рочишта о споразуму за признање кривичних дела са ББ и ВВ у предмету Вишег суда у</p>
            <p>Новом Пазару Спк 18/20 од 10.10.2020. године и да је из истог утврђено чињенично</p>
            <p>стање, да је као доказ из списа Вишег суда у Новом Пазару Км 55/20-Ким 46/20</p>
            <p>коришћен записник о саслушању малолетног ГГ пред ПУ Нови Пазар КУ 958/20 од</p>
            <p>09.10.2020. године, а да малолетник не може имати статус саоптуженог и да је извршен</p>
            <p>увид у пресуду Основног суда у Новом Пазару К број 563/20 од 08.04.2020. године,</p>
            <p>којом је према окривљеном ДД одбијена оптужба, па како наведени докази нису</p>
            <p>изведени у складу са законом, побијаним пресудама учињена је битна повреда</p>
            <p>одредаба кривичног поступка из члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП.</p>
            <p>Чланом 405. став 1. ЗКП, прописано је да ће се у записнике о увиђају ван</p>
            <p>главног претреса, о претресању стана и других просторија или лица и потврде о</p>
            <p>привремено одузетим предметима, као и исправе које служе као доказ, извршити увид,</p>
            <p>или ће, ако веће оцени да је то потребно, председник већа укратко изнети њихову</p>
            <p>садржину или их прочитати.</p>
            <p>Кзз 42/2023</p>
            <p>3</p>
            <p>Чланом 406. став 1. тачка 5) ЗКП, прописано је да осим у случајевима посебно</p>
            <p>прописаним у овом законику, упознавање са садржином записника о исказима сведока,</p>
            <p>саоптужених или већ осуђених саучесника у кривичном делу, као и записника о налазу</p>
            <p>и мишљењу вештака, може се по одлуци већа прибавити сходном применом члана 405.</p>
            <p>овог законика ако је реч о исказу саоптуженог према којем је кривични поступак</p>
            <p>раздвојен или је већ окончан правноснажном осуђујућом пресудом.</p>
            <p>Имајући у виду напред наведене законске одредбе, првостепени суд је правилно</p>
            <p>поступио када је на главном претресу одржаном након правноснажности пресуде</p>
            <p>Вишег суда у Новом Пазару Спк 18/20 од 10.10.2020. године прочитао одбране</p>
            <p>оптужених ББ и ВВ, које су ови окривљени дали пред полицијским службеницима ПУ</p>
            <p>Нови Пазар у присуству браниоца, као и пред Вишим јавним тужиоцем у Новом</p>
            <p>Пазару, а пре закључења споразума о признању кривичног дела. Предмет оцене</p>
            <p>првостепеног суда била је и сама пресуда којом је прихваћен споразум о признању</p>
            <p>кривичних дела, али само у погледу формалних услова везаних за наведену пресуду –</p>
            <p>да је донета од стране надлежног органа, да су окривљени закључили споразум о</p>
            <p>признању кривичног дела, да су оглашени кривим и осуђени на казне затвора и</p>
            <p>новчане казне. Будући да се побијане пресуде не заснивају на записницима са рочишта</p>
            <p>о споразуму кривичног дела окривљених ББ и ВВ, како се то неосновано у захтеву за</p>
            <p>заштиту закоконитости браниоца окривљеног АА указује, побијане пресуде се у том</p>
            <p>делу заснивају на доказима који су изведени у складу са законом, а супротно наводима</p>
            <p>захтева за заштиту законитости браниоца окривљеног АА.</p>
            <p>Супротно наводима захтева за заштиту законитости браниоца окривљеног АА,</p>
            <p>да се првостепена пресуда заснива на незаконитом доказу – записнику о саслушању</p>
            <p>малолетног ГГ пред ПУ Нови Пазар КУ 958/20 од 09.10.2020. године, а који је</p>
            <p>прочитан у смислу члана 406. став 1. тачка 5) ЗКП из навода првостепене пресуде</p>
            <p>којима је цитирана одбрана малолетног ГГ, јасно се види да је суд прочитао наведени</p>
            <p>записник, али је и извршио увид у одбрану малолетног ГГ дату у предмету Вишег суда</p>
            <p>у Новом Пазару Км 55/20. Из навода првостепене пресуде се такође види да је</p>
            <p>малолетник ГГ изнео одбрану пред судијом за малолетнике Вишег суда у Новом</p>
            <p>Пазару дана 09.10.2020. године на записнику Ким 47/20, а која је дата у присуству</p>
            <p>заменика Вишег јавног тужиоца за малолетнике Едиса Арифовића, браниоца</p>
            <p>малолетника адвоката Енеса Јесна и законског заступника малолетника мајке ЂЂ, као</p>
            <p>и да је првостепена пресуда заснована на том исказу. Првостепени суд је наведени</p>
            <p>доказ извео након што је поступак према малолетном ГГ окончан решењем Вишег суда</p>
            <p>Новом Пазару Км 55/20 од 14.01.2021. године, којим је овом малолетнику изречена</p>
            <p>мера безбедности појачан надзор од стране родитеља, због кривичног дела тешка</p>
            <p>телесна повреда из члана 121. став 4. у вези става 2. КЗ, недозвољена производња,</p>
            <p>држање, ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези</p>
            <p>става 1. КЗ и незаконит лов из члана 276. став 1. КЗ.</p>
            <p>По налажењу Врховног касационог суда, иако малолетник нема статус</p>
            <p>оптуженог лица, процесни положај саоптуженог према коме је донета осуђујућа</p>
            <p>пресуда, може се изједначити са положајем малолетника у односу на кога је поступак</p>
            <p>раздвојен и окончан решењем којим је изречена васпитна мера, уколико је малолетник</p>
            <p>саизвршилац у извршењу истог кривичног дела, а што је у овој ситуацији случај, па се</p>
            <p>побијане пресуде и у овом делу заснивају на доказу који је изведен у складу са</p>
            <p>Кзз 42/2023</p>
            <p>4</p>
            <p>законом, а супротно наводима захтева за заштиту законитости браниоца окривљеног</p>
            <p>АА.</p>
            <p>Првостепени суд је извршио и увид у неправоснажну пресуду Основног суда у</p>
            <p>Новом Пазару К 563/20 од 08.04.2022. године и из наведене пресуде утврдио да је</p>
            <p>према окривљеном ДД одбијена оптужба да је извршио кривично дело недозвољена</p>
            <p>производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348.</p>
            <p>став 5. у вези става 1. КЗ. Обзиром да из наведене пресуде није утврђивано чињенично</p>
            <p>стање, нити су читани искази овог саокривљеног, већ је само утврђено да је против</p>
            <p>окривљеног ДД неправноснажно одбијена оптужба, по налажењу Врховног касационог</p>
            <p>суда на наведени начин суд није учинио битну повреду одредаба кривичног поступка</p>
            <p>из члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП, како се то неосновано захтевом за заштиту</p>
            <p>законитости браниоца окривљеног АА указује.</p>
            <p>Из напред наведених разлога донета је одлука као у изреци на основу одредбе</p>
            <p>члана 491. став 1. ЗКП.</p>
            <p>Записничар-саветник, Председник већа-судија,</p>
            <p>Татјана Миленковић, с.р. Невенка Важић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>