<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2019/kzz-1512-2018/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2019/kzz-1512-2018"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Кзз 1512/2018"/>
          <FRBRalias name="court" value="Врховни Касациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2019-01-31" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2019/kzz-1512-2018/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2019/kzz-1512-2018/srp@"/>
          <FRBRdate date="2019-01-31" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2019/kzz-1512-2018/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2019/kzz-1512-2018/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Врховни Касациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Бате Цветковића"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Драгана Аћимовића"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Радослава Петровића"/>
        <TLCPerson eId="judge_4" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Мирољуба Томића"/>
        <TLCPerson eId="judge_5" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Јасмине Васовић"/>
        <TLCPerson eId="judge_6" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Ирином Ристић"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Ирином Ристић"/>
        <TLCPerson eId="party_okr_1" href="/akn/ontology/person/rs/anon-АА" showAs="АА"/>
        <TLCPerson eId="party_okr_2" href="/akn/ontology/person/rs/anon-ББ" showAs="ББ"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Република Србија</p>
        <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
        <p>Кзз 1512/2018</p>
        <p>31.01.2019. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
        <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Бате Цветковића,</p>
        <p>председника већа, Драгана Аћимовића, Радослава Петровића, Мирољуба Томића</p>
        <p>и Јасмине Васовић, чланова већа, са саветником Ирином Ристић, као</p>
        <p>записничарем, у кривичном предмету окривљенoг АА и др., због кривичног дела</p>
        <p>злоупотреба овлашћења у привреди у помагању из члана 238. став 1. тачка 4)</p>
        <p>Кривичног законика у вези члана 35. Кривичног законика и др., одлучујући о</p>
        <p>захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног АА и окривљеног ББ,</p>
        <p>адвоката Драгише Ђурића, поднетом против правноснажних решења Основног</p>
        <p>суда у Горњем Милановцу К бр. 55/17 од 23.01.2018. године и Кв.бр.16/18 од</p>
        <p>29.08.2018. године, у седници већа одржаној дана 31.01.2019. године, једногласно</p>
        <p>је донео</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>П Р Е С У Д У</p>
        <p>УСВАЈА СЕ захтев за заштиту законитости браниоца окривљених ББ и</p>
        <p>АА, адвоката Драгише Ђурића, па се УКИДАЈУ правноснажна решења Основног</p>
        <p>суда у Горњем Милановцу К бр. 55/17 од 23.01.2018. године и Кв.бр.16/18 од</p>
        <p>29.08.2018. године, и предмет враћа Основном суду у Горњем Милановцу на</p>
        <p>поновно одлучивање.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Решењем Основног суда у Горњем Милановцу К бр. 55/17 од 23.01.2018.</p>
        <p>године одлучено је да се из буџетских средстава суда на име трошкова кривичног</p>
        <p>поступка исплати и то: окривљеном АА из ... износ од 500.250,00 динара,</p>
        <p>окривљеном ББ износ од 107.250,00 динара и окривљенима АА и ББ, као</p>
        <p>солидарним повериоцима износ од 259.875,00 динара, што укупно износи</p>
        <p>963.375,00 динара, а који трошкови се имају исплатити на текући рачун браниоца</p>
        <p>окривљених, адвоката Драгише Ђурића број ..., који се води код „...“ а.д. ..., у року</p>
        <p>до 60 дана од дана правноснажности решења.</p>
        <p>Решењем Основног суда у Горњем Милановцу Кв.бр.16/18 од 29.08.2018.</p>
        <p>године делимично је усвојена жалба адвоката Драгише Ђурића, браниоца</p>
        <p>окривљених ББ и АА, изјављена против решења о трошковима крвичног поступка</p>
        <p>К.бр.55/17 од 23.01.2018. године Основног суда у Горњем Милановцу, те је</p>
        <p>наведено решење преиначено и то тако што се окривљенима АА и ББ, као</p>
        <p>солидарним повериоцима на име трошкова кривичног поступка, преко досуђеног</p>
        <p>Кзз 1512/2018</p>
        <p>2</p>
        <p>износа од 259.875,00 динара досуђује износ од још 16.875,00 динара, укупно</p>
        <p>276.750,00 динара, а окривљеном АА преко досуђеног износа од 476.250,00</p>
        <p>динара досуђује износ од још 35.250,00 динара, укупно 511.500,00 динара, док се</p>
        <p>окривљеном ББ преко досуђеног износа од 227.250,00 динара досуђује још</p>
        <p>11.250,00 динара, укупно 238.500,00 динара, што укупно на име трошкова</p>
        <p>кривичног поступка износи 1.026.750,00 динара, а који износ се има исплатити на</p>
        <p>терет буџетских средстава суда, у року до 60 дана од дана правнсонажности</p>
        <p>решења. У преосталом делу жалба је одбијена као неоснована и одређено да се</p>
        <p>наведени износ има уплатити на текући рачун адвоката Драгише Ђурића, број ...,</p>
        <p>који се води код „...“ а.д. ... .</p>
        <p>Против наведених правноснажних решења, захтев за заштиту законитости</p>
        <p>благовремено је поднео бранилац окривљених ББ и АА, адвокат Драгиша Ђурић,</p>
        <p>на основу члана 482, 483. став 1. и 2. и члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП, због</p>
        <p>повреде закона из члана 441. став 4. ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд</p>
        <p>утврди да је захтев за заштиту законитости основан и да сагласно члану 492. тачка</p>
        <p>1) и 2) ЗКП утврди да је решењем Основног суда у Горњем Милановцу К.бр.55/17</p>
        <p>од 23.01.2018. године, у делу којим нису признати трошкови кривичног поступка</p>
        <p>преко укупног износа од 963.375,00 динара и става два изреке решења Основног</p>
        <p>суда у Горњем Милановцу Кв.бр.16/18 од 29.08.2016. године, повређен закон на</p>
        <p>штету окривљених, а затим донесе пресуду сагласно члану 492. став 1. тачка 2)</p>
        <p>ЗКП и оспорена решења преиначи, тако што ће окривљеном ББ и окривљеном АА</p>
        <p>признати пун износ тражених трошкова. Достављен је и трошковник у износу од</p>
        <p>67.500,00 динара на име састава захтева за заштиту законитости.</p>
        <p>Врховни касациони суд је на основу члана 488. став 1. ЗКП, доставио</p>
        <p>примерак захтева за заштиту законитости Републичком јавном тужиоцу, па је на</p>
        <p>седници већа, коју је одржао без обавештавања Републичког јавног тужиоца и</p>
        <p>браниоца окривљеног, сматрајући да њихово присуство у смислу члана 488. став</p>
        <p>2. ЗКП није од значаја за доношење одлуке, размотрио списе предмета са</p>
        <p>правноснажним решењима против којих је поднет захтев за заштиту законитости,</p>
        <p>па је након оцене навода у захтеву, нашао:</p>
        <p>Захтев за заштиту законитости је основан.</p>
        <p>Основано бранилац окривљених, у поднетом захтеву за заштиту</p>
        <p>законитости истиче повреду закона из члана 441. став 4. ЗКП, у односу на</p>
        <p>окривљеног ББ. Наиме, суд је одлуком о трошковима кривичног поступка</p>
        <p>повредио закон на штету окривљеног ББ, јер део захтева окривљеног у коме</p>
        <p>тражи да му се накнаде трошкови кривичног поступка, које је имао пре</p>
        <p>ангажовања адвоката Драгише Ђурића, односно пре 19.01.2016. године, а на име</p>
        <p>награде и нужних издатака браниоца којег је окривљени ББ имао до 19.01.2016.</p>
        <p>године, није прихватио.</p>
        <p>Из списа предмета произилази да је окривљени ББ, у току целог поступка</p>
        <p>имао ангажованог браниоца из реда адвоката и то адвоката Миломира Васовића</p>
        <p>из ..., а од 19.01.2016. године адвоката Драгишу Ђурића. Између осталог,</p>
        <p>окривљеном ББ нису признати трошкови првостепеним решењем Основног суда у</p>
        <p>Горњем Милановцу К бр. 55/17 од 23.01.2018. године за накнаду трошкова</p>
        <p>Кзз 1512/2018</p>
        <p>3</p>
        <p>кривичног поступка насталих у овом кривичном предмету пре 19.01.2016. године,</p>
        <p>при чему у образложењу првостепеног решења, за овакву одлуку нису дати</p>
        <p>разлози, док је другостепени суд у образложењу своје одлуке навео да је</p>
        <p>окривљени ББ дана 19.01.2016. године дао пуномоћје за заступање адвокату</p>
        <p>Драгиши Ђурићу, због чега је неоснован захтев браниоца за накнаду трошкова</p>
        <p>кривичног поступка насталих у том кривичном предмету за окривљеног ББ пре</p>
        <p>19.01.2016. године.</p>
        <p>Поступајући на тај начин, по налажењу Врховног касационог суда,</p>
        <p>Основни суд у Горњем Милановцу је побијаним решењима учинио повреду</p>
        <p>закона из члана 441. став 4. ЗКП.</p>
        <p>Одредбом члана <ref href="/laws/kz#art_261">261</ref>. став 1. ЗКП прописано је поред осталог, да су</p>
        <p>трошкови кривичног поступка издаци учињени поводом поступка од његовог</p>
        <p>покретања до његовог завршетка, док је у ставу 2. истог члана ЗКП наведено шта</p>
        <p>трошкови кривичног поступка обухватају, те се у тачки 7) прописује да трошкови</p>
        <p>кривичног поступка обухватају и награду и нужне издатке браниоца.</p>
        <p>Одредбом члана <ref href="/laws/kz#art_265">265</ref>. ЗКП прописано је да када се обустави кривични</p>
        <p>поступак или се оптужба одбије или се окривљени ослободи од оптужбе, изрећи</p>
        <p>ће се у решењу, односно у пресуди да трошкови кривичног поступка из члана <ref href="/laws/kz#art_261">261</ref>.</p>
        <p>став 2. тачка 1) до 6) овог законика, нужни издаци окривљеног и нужни издаци и</p>
        <p>награда браниоца и пуномоћника (члан 103. став 3.), као и награда вештака и</p>
        <p>стручног саветника, падају на терет буџетских средстава.</p>
        <p>По налажењу Врховног касационог суда, окривљеном ББ према којем је на</p>
        <p>основу пресуде К бр. 320/12 од 12.12.2016. године одбијена оптужба за извршење</p>
        <p>кривичног дела загађење животне средине у подстрекавању из члана <ref href="/laws/kz#art_260">260</ref>. став 1.</p>
        <p>КЗ у вези члана 34. КЗ и пресудом К 55/17 од 16.06.2017. године којом је одбијена</p>
        <p>оптужба за извршење кривичног дела злоупотреба овлашћења у привреди у</p>
        <p>саизвршилаштву из члана 234. став 1. тачка 4) КЗ у вези члана 33. КЗ припадају</p>
        <p>трошкови кривичног поступка од његовог покретања до његовог завршетка,</p>
        <p>обзиром да је окривљени од покретања до завршетка имао ангажованог браниоца</p>
        <p>из реда адвоката, те му сходно томе и припадају трошкови у складу са одредбом</p>
        <p>члана <ref href="/laws/kz#art_265">265</ref>. у вези члана <ref href="/laws/kz#art_261">261</ref>. став 1. тачка 7) ЗКП.</p>
        <p>Из напред наведених разлога, Врховни касациони суд је уважио захтев за</p>
        <p>заштиту законитости браниоца окривљених, укинуо побијана решења и предмет</p>
        <p>вратио Основном суду у Горњем Милановцу, на поновно одлучивање.</p>
        <p>У поновном поступку суд ће отклонити повреду закона на коју му је</p>
        <p>указано овом пресудом, и с тим у вези утврдити висину награде и нужних</p>
        <p>издатака браниоца, а у складу са одредбама Законика о кривичном поступку и</p>
        <p>одредбама Тарифе о наградама и накнади трошкова за рад адвоката и донети</p>
        <p>правилну и закониту одлуку. Такође, приликом доношења одлуке суд ће имати у</p>
        <p>виду и да трошкови кривичног поступка, а имајући у виду одредбу члана <ref href="/laws/kz#art_265">265</ref>.</p>
        <p>ЗКП припадају окривљеном, а не његовом браниоцу.</p>
        <p>Кзз 1512/2018</p>
        <p>4</p>
        <p>Осталим наводима захтева, којим се указује да је суд учинио повреду</p>
        <p>закона из члана 441. став 4. ЗКП и тиме што је одбио накнаду трошкова за</p>
        <p>окривљеног АА на име састава ургенција од 24.01.2011. године, 24.10.2011.</p>
        <p>године и 10.09.2017. године и молбе од 25.10.2017. године закључујући да су</p>
        <p>поднете ургенције од стране окривљеног АА поднешене у сврху убрзања, а не</p>
        <p>одуговлачења поступка, те да је молба од 25.10.2017. године била нужна и</p>
        <p>потребна – по налажењу овог суда, оспоравају се чињенични закључци суда, тј.</p>
        <p>указује на погрешно утврђено чињенично стање, а што није законски разлог</p>
        <p>прописан одредбом члана 485. став 4. ЗКП, због кога окривљени у том делу преко</p>
        <p>браниоца може поднети овај ванредни правни лек.</p>
        <p>Из изнетих разлога, Врховни касациони суд је на основу члана 492. став 1.</p>
        <p>тачка 1) ЗКП, одлучио као у изреци ове пресуде.</p>
        <p>Записничар - саветник Председник већа - судија</p>
        <p>Ирина Ристић,с.р. Бата Цветковић,с.р.</p>
        <p>За тачност отправка</p>
        <p>Управитељ писарнице</p>
        <p>Марина Антонић</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
