<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-94-2021/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-94-2021"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Кзз 94/2021"/>
          <FRBRalias name="court" value="Врховни Касациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2021-02-23" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-94-2021/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-94-2021/srp@"/>
          <FRBRdate date="2021-02-23" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-94-2021/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-94-2021/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Врховни Касациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Бате Цветковића"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Драгана Аћимовића"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Мирољуба Томића"/>
        <TLCPerson eId="judge_4" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Јасмине Васовић"/>
        <TLCPerson eId="judge_5" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Веска Крстајића"/>
        <TLCPerson eId="judge_6" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Весном Веселиновић"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Весном Веселиновић"/>
        <TLCPerson eId="party_okr_1" href="/akn/ontology/person/rs/anon-АА" showAs="АА"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Република Србија</p>
        <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
        <p>Кзз 94/2021</p>
        <p>23.02.2021. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
        <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Бате Цветковића,</p>
        <p>председника већа, Драгана Аћимовића, Мирољуба Томића, Јасмине Васовић и Веска</p>
        <p>Крстајића, чланова већа, са саветником Весном Веселиновић, као записничарем, у</p>
        <p>кривичном предмету окривљеног АА, због кривичног дела ометање службеног лица у</p>
        <p>вршењу службене дужности из члана 23. став 2. у вези става 1. Закона о јавном реду и</p>
        <p>миру, одлучујући о захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног, адвоката</p>
        <p>Мирослава Лепојевића, поднетом против правноснажних пресуда Основног суда у</p>
        <p>Крагујевцу К 1075/18 од 05.06.2020. године и Вишег суда у Крагујевцу Кж1 255/20 од</p>
        <p>18.12.2020. године, у седници већа одржаној дана 23.02.2021. године, једногласно је</p>
        <p>донео</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>П Р Е С У Д У</p>
        <p>ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости браниоца</p>
        <p>окривљеног АА, поднет против правноснажних пресуда Основног суда у Крагујевцу К</p>
        <p>1075/18 од 05.06.2020. године и Вишег суда у Крагујевцу Кж1 255/20 од 18.12.2020.</p>
        <p>године.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Пресудом Основног суда у Крагујевцу К 1075/18 од 05.06.2020. године,</p>
        <p>окривљени АА, оглашен је кривим због кривичног дела ометање службеног лица у</p>
        <p>вршењу службене дужности из члана 23. став 2. у вези става 1. Закона о јавном реду и</p>
        <p>миру, па му је изречена условна осуда тако што му је утврђена казна затвора у трајању</p>
        <p>од 10 месеци и истовремено одређено да се ова казна неће извршити уколико</p>
        <p>окривљени у року од две године од дана правноснажности пресуде не учини ново</p>
        <p>кривично дело.</p>
        <p>На основу члана <ref href="/laws/kz#art_261">261</ref>. и члана <ref href="/laws/kz#art_264">264</ref>. ЗКП, окривљени је обавезан да накнади</p>
        <p>трошкове кривичног поступка и да плати суду на име паушала износ од 10.000,00</p>
        <p>динара и Основном јавном тужилаштву у Крагујевцу, износ од 17.261,08 динара, све у</p>
        <p>року од 60 дана од дана правноснажности пресуде, под претњом извршења, док ће о</p>
        <p>висини осталих трошкова кривичног поступка суд одлучити посебним решењем.</p>
        <p>Окривљени АА, је истом пресудом на основу члана 423. тачка 2) ЗКП, ослобођен од</p>
        <p>Кзз 94/2021</p>
        <p>2</p>
        <p>оптужбе да је извршио кривично дело незаконит лов из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 3. у вези става</p>
        <p>2. у вези члана 33. КЗ, те је на основу члана <ref href="/laws/kz#art_265">265</ref>. став 1. ЗКП, одлучено да трошкови</p>
        <p>кривичног поступка у овом делу падају на терет буџетских средстава суда. Оштећени</p>
        <p>ЛУ „Влада Милошевић“ и оштећени ББ су на основу члана 258. ЗКП, упућени на</p>
        <p>парнични поступак ради остваривања имовинскоправног захтева.</p>
        <p>Пресудом Вишег суда у Крагујевцу Кж1 255/20 од 18.12.2020. године, одбијене</p>
        <p>су као неосноване жалбе Основног јавног тужиоца у Крагујевцу и браниоца</p>
        <p>окривљеног АА, а првостепена пресуда је потврђена.</p>
        <p>Против наведених правноснажних пресуда, захтев за заштиту законитости</p>
        <p>благовремено је поднео бранилац окривљеног АА, адвокат Мирослав Лепојевић, због</p>
        <p>повреда закона из члана 439. тачка 2) ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд</p>
        <p>побијане пресуде укине и списе предмета врати Вишем суду у Крагујевцу на поновни</p>
        <p>поступак по жалби.</p>
        <p>Врховни касациони суд доставио је примерак захтева за заштиту законитости</p>
        <p>Републичком јавном тужиоцу, сходно одредби члана 488. став 1. ЗКП, те је у седници</p>
        <p>већа коју је одржао у смислу члана 490. ЗКП, без обавештења Републичког јавног</p>
        <p>тужиоца и браниоца окривљеног, сматрајући да њихово присуство не би било од</p>
        <p>значаја за доношење одлуке (члан 488. став 2. ЗКП), размотрио списе предмета и</p>
        <p>правноснажне пресуде против којих је захтев за заштиту законитости поднет, па је по</p>
        <p>оцени навода изнетих у захтеву, нашао:</p>
        <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован.</p>
        <p>Указујући на повреду закона из члана 439. тачка 2) ЗКП, бранилац окривљеног</p>
        <p>АА, истиче да је у погледу кривичног дела које је предмет оптужбе примењен закон</p>
        <p>који се није могао применити са образложењем да су нижестепени судови заузели став</p>
        <p>да је окривљени у односу на тежу последицу – лаку телесну повреду, кривичног дела</p>
        <p>ометање службеног лица у вршењу службене дужности из члана 23. став 2. у вези става</p>
        <p>1. Закона о јавном реду и миру, за које је оглашен кривим правноснажном пресудом,</p>
        <p>поступао са директним умишљајем, што је у супротности са одредбом члана 27. КЗ,</p>
        <p>којим је прописано да када из кривичног дела произађе тежа последица, због које закон</p>
        <p>прописује тежу казну за то дело, та се казна може изрећи само ако је учинилац</p>
        <p>поступао из нехата, а и са умишљајем, ако тиме нису остварена обележја неког другог</p>
        <p>кривичног дела. Из изнетих разлога, према ставу одбране, погрешан је правни став</p>
        <p>нижестепених судова да тежа последица у овом случају може бити учињена са</p>
        <p>директним умишљајем.</p>
        <p>Изнете наводе захтева, Врховни касациони суд оцењује као неосноване.</p>
        <p>Наиме, изложене наводе захтева, бранилац окривљеног истицао је и у жалби</p>
        <p>изјављеној против првостепене пресуде, а Виши суд у Крагујевцу, као другостепени</p>
        <p>суд је нашао да су ти жалбени наводи неосновани, о чему је на страни 4, у ставу 4.</p>
        <p>образложења своје пресуде Кж1 255/20 од 18.12.2020. године, дао јасне и довољне</p>
        <p>разлоге, које као правилне у свему прихвата и овај суд и у смислу члана 491. став 2.</p>
        <p>ЗКП, на те разлоге упућује.</p>
        <p>Кзз 94/2021</p>
        <p>3</p>
        <p>Стога, Врховни касациони суд, оцењује неоснованим наводе захтева браниоца</p>
        <p>окривљеног АА, да су правноснажне пресуде донете уз учињену повреду закона из</p>
        <p>члана 439. тачка 2) ЗКП.</p>
        <p>Из наведених разлога, Врховни касациони суд је на основу члана 491. став 1.</p>
        <p>ЗКП, одлучио као у изреци ове пресуде.</p>
        <p>Записничар - саветник Председник већа - судија</p>
        <p>Весна Веселиновић,с.р. Бата Цветковић,с.р.</p>
        <p>За тачност отправка</p>
        <p>Управитељ писарнице</p>
        <p>Марина Антонић</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
