<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-131-2015/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-131-2015"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Кзз 131/2015"/>
          <FRBRalias name="court" value="Врховни Касациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2015-02-24" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-131-2015/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-131-2015/srp@"/>
          <FRBRdate date="2015-02-24" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-131-2015/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-131-2015/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Врховни Касациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Драгише Ђорђевића"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Зорана Таталовића"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Радмиле Драгичевић Дичић"/>
        <TLCPerson eId="judge_4" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Маје Ковачевић"/>
        <TLCPerson eId="judge_5" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Соње Павловић"/>
        <TLCPerson eId="judge_6" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Драганом Вуксановић"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Драганом Вуксановић"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Република Србија</p>
        <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
        <p>Кзз 131/2015</p>
        <p>24.02.2015. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
        <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Драгише</p>
        <p>Ђорђевића, председника већа, Зорана Таталовића, Радмиле Драгичевић Дичић,</p>
        <p>Маје Ковачевић-Томић и Соње Павловић, чланова већа, са саветником Врховног</p>
        <p>касационог суда Драганом Вуксановић, као записничарем, у кривичном предмету</p>
        <p>окр. Н.М. и др, због кривичног дела незаконит риболов из члана <ref href="/laws/kz#art_277">277</ref>. став 2. у вези</p>
        <p>члана 61. и члана 33. Кривичног законика, одлучујући о захтеву за заштиту</p>
        <p>законитости браниоца окр. Н.М., адв. Б.Ј., поднетом против правноснажне</p>
        <p>пресуде Основног суда у Пожаревцу К. 126/13 од 02.04.2014. године, у седници</p>
        <p>већа одржаној 24.02.2015. године, једногласно је донео</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>П Р Е С У Д У</p>
        <p>ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости</p>
        <p>браниоца окр. Н.М., поднет против правноснажне пресуде Основног суда у</p>
        <p>Пожаревцу К. 126/13 од 02.04.2014. године.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Пресудом Основног суда у Пожаревцу К. 126/13 од 02.04.2014.</p>
        <p>године, окр. Н.М. и окр. Е.Д., оглашени су кривим због продуженог кривичног</p>
        <p>дела незаконит риболов из члана <ref href="/laws/kz#art_277">277</ref>. став 2. у вези члана 61. и члана 33. КЗ, за</p>
        <p>које дело су им изречене условне осуде тако што су им утврђене казне затвора у</p>
        <p>трајању од по пет месеци и истовремено одређено да се казне неће извршити</p>
        <p>уколико у року од једне године од правноснажности пресуде не изврше ново</p>
        <p>кривично дело, а у случају опозива условне осуде окривљенима ће се у утврђену</p>
        <p>казну урачунати време задржавања од 05. до 07.10.2011. године. Истом пресудом,</p>
        <p>према окр. Е.Т., на основу члана 424. став 1. тачка 1. ЗКП одбијена је оптужба за</p>
        <p>кривично дело незаконит риболов из члана <ref href="/laws/kz#art_277">277</ref>. став 2. у вези члана 61. и члана</p>
        <p>33. КЗ.</p>
        <p>Одлучујући о жалби окривљеног, Виши суд у Пожаревцу је</p>
        <p>пресудом Кж 386/14 од 14.10.2014. године одбио жалбу као неосновану и</p>
        <p>потврдио првостепену пресуду.</p>
        <p>-2- Кзз 131/2015</p>
        <p>Против пресуде Основног суда у Пожаревцу К. 126/13 од</p>
        <p>02.04.2014. године, захтев за заштиту законитости је поднео бранилац окр. Н.М.,</p>
        <p>адв. Б.Ј. „из разлога предвиђених чланом 485. ЗКП“, са предлогом да Врховни</p>
        <p>касациони суд наведену пресуду укине.</p>
        <p>Након што је примерак захтева у смислу члана 488. став 1. ЗКП</p>
        <p>доставио Републичком јавном тужиоцу, Врховни касациони суд је одржао</p>
        <p>седницу већа о којој, у смислу члана 488. став 2. ЗКП, није обавестио јавног</p>
        <p>тужиоца и браниоца, јер веће није нашло да би њихово присуство седници било</p>
        <p>од значаја за доношење одлуке.</p>
        <p>На седници већа Врховни касациони суд је размотрио списе</p>
        <p>предмета са пресудом против које је захтев за заштиту законитости поднет, па је</p>
        <p>по оцени навода у захтеву, нашао:</p>
        <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован.</p>
        <p>Бранилац окр. Н.М., у захтеву не опредељује конкретно ни једну</p>
        <p>повреду закона која, у смислу одредбе члана 485. став 4. ЗКП, представља</p>
        <p>дозвољени разлог за подношење захтева за заштиту законитости. Међутим, из</p>
        <p>образложења захтева и навода да је поред кривичног, против окривљеног вођен и</p>
        <p>прекршајни поступак у вези са истим чињеничним стањем, због чега је повређен</p>
        <p>принцип ne bis in idem, произилази да се захтевом указује на битну повреду</p>
        <p>одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 1. ЗКП.</p>
        <p>На исту повреду бранилац указује и наводима да је првостепени</p>
        <p>поступак вођен и у време када је наступила застарелост кривичног гоњења у</p>
        <p>смислу члана 103. став 1. тачка 7. КЗ.</p>
        <p>Изнете наводе захтева Врховни касациони суд оцењује неоснованим</p>
        <p>из следећих разлога:</p>
        <p>Из списа предмета односно извештаја Министарства саобраћаја,</p>
        <p>Комисије за прекршаје у пловидби број 342-09-00016/2012-06 од 22.11.2013.</p>
        <p>године, утврђено је да је у прекршајном поступку против окр. Н.М. наступила</p>
        <p>застарелост прекршајног поступка, по захтеву за покретање прекршајног поступка</p>
        <p>због прекршаја из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 2. Закона о пловидби и лукама на унутрашњим</p>
        <p>водама. Поменути прекршај постоји у случају када чамац, пловеће тело и</p>
        <p>плутајући објекат нема исправе из члана 128. истог закона, у конкретном случају</p>
        <p>реч је о непоседовању пловидбене дозволе.</p>
        <p>У кривичном поступку, окр. Н.М. оглашен је кривим да је дана</p>
        <p>28.09.2011. године ... из чамца ловио рибу електричном струјом ...</p>
        <p>Према наведеном, иако је у оба поступка реч о истом окривљеном и</p>
        <p>о животном догађају који се одиграо у истом временском и просторном оквиру,</p>
        <p>опис прекршаја из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 2. Закона о пловодби и лукама на унутрашњим</p>
        <p>водама, у односу на које је поступак обустављен због застарелости вођења</p>
        <p>прекршајног поступка, не односи се на исте чињенице и радње окривљеног које</p>
        <p>-3- Кзз 131/2015</p>
        <p>представљају обележја кривичног дела незаконит риболов из члана <ref href="/laws/kz#art_277">277</ref>. став 2.</p>
        <p>КЗ, за које је окривљени оглашен кривим у кривичном поступку. Стога се,</p>
        <p>супротно наводима захтева, у конкретном случају, не ради о пресуђеној ствари.</p>
        <p>Одредбом члана 103. став 1. тачка 6. КЗ прописано је да се кривично</p>
        <p>гоњење не може предузети кад протекне три године од извршења кривичног дела</p>
        <p>за које се по закону може изрећи казна затвора преко једне године, а одредбом</p>
        <p>члана 104. тачка 6. КЗ прописано је да застарелост кривичног гоњења настаје у</p>
        <p>сваком случају када протекне двоструко време које се по закону тражи за</p>
        <p>застарелост кривичног гоњења.</p>
        <p>Окр. Н.М. оглашен је кривим због кривичног дела за које је законом</p>
        <p>запрећена казна затвора од три године, те како је предметно кривично дело</p>
        <p>извршено 28.09.2011. године, апсолутна застарелост кривичног гоњења наступиће</p>
        <p>28.09.2017. године, тако да првостепена пресуда није донета у време када је</p>
        <p>наступила застарелост, како се то неосновано истиче у поднетом захтеву.</p>
        <p>Налазећи, из изнетих разлога да се захтевом за заштиту законитости</p>
        <p>браниоца окр. Н.М. неосновано указује на постојање битне повреде одредаба</p>
        <p>кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 1. ЗКП, Врховни касациони суд је,</p>
        <p>на основу одредбе члана 491. став 1. ЗКП, одлучио као у изреци ове пресуде.</p>
        <p>Записничар - саветник Председник већа-судија</p>
        <p>Драгана Вуксановић,с.р. Драгиша Ђорђевић,с.р.</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
