<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2012/kzz-106-2012/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2012/kzz-106-2012"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Кзз 106/2012"/>
          <FRBRalias name="court" value="Врховни Касациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2012-12-13" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2012/kzz-106-2012/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2012/kzz-106-2012/srp@"/>
          <FRBRdate date="2012-12-13" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2012/kzz-106-2012/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2012/kzz-106-2012/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Врховни Касациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Јанка Лазаревића"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Драгомира Милојевића"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Горана Чавлине"/>
        <TLCPerson eId="judge_4" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Миодрага Вићентијевића"/>
        <TLCPerson eId="judge_5" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Веска Крстајића"/>
        <TLCPerson eId="judge_6" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Наташом Бањац"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Наташом Бањац"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Република Србија</p>
        <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
        <p>Кзз 106/2012</p>
        <p>13.12.2012. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
        <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Јанка Лазаревића,</p>
        <p>председника већа, Драгомира Милојевића, Горана Чавлине, Миодрага</p>
        <p>Вићентијевића и Веска Крстајића, чланова већа, са саветником Врховног</p>
        <p>касационог суда Наташом Бањац, као записничарем, у кривичном предмету</p>
        <p>окривљеног М.Ф.1 и др., због кривичног дела незаконит лов из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 4.</p>
        <p>у вези са чланом 33. КЗ и др., одлучујући о захтеву за заштиту законитости</p>
        <p>Републичког јавног тужиоца Ктз бр.911/12 од 13.11.2012. године, подигнутом</p>
        <p>против правноснажне пресуде Апелационог суда у Београду Кж1 4011/2011 од</p>
        <p>19.03.2012. године, у седници већа одржаној у присуству браниоца окривљених</p>
        <p>М.Ф.1, М.Ф.2, С.М., М.Ф.3, Б.Г., Д.Н., Ј.М. и Н.Р. – адв. М.Л. из Н., дана</p>
        <p>13.12.2012. године, донео је</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>П Р Е С У Д У</p>
        <p>ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости Републичког</p>
        <p>јавног тужиоца Ктз бр.911/12 од 13.11.2012. године, подигнут против</p>
        <p>правноснажне пресуде Апелационог суда у Београду Кж1 4011/2011 од</p>
        <p>19.03.2012. године.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Пресудом Основног суда у Неготину К 293/10 од 08.11.2010. године,</p>
        <p>окривљени М.Ф.1, М.Ф.2, С.М., М.Ф.3, Г.П., Б.Г., Д.Н., Ј.М., Н.Р., Ж.П., Б.П. и</p>
        <p>М.П., оглашени су кривим за кривично дело незаконит лов из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 4. у</p>
        <p>вези са чланом 33. Кривичног законика (КЗ), а окривљени М.Ф.1 и за кривично</p>
        <p>дело спречавање службеног лица у вршењу службене радње из члана 322. став 1.</p>
        <p>КЗ, па су окр. М.Ф. претходно утврђене појединачне казне, за кривично дело из</p>
        <p>члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 4. КЗ казна затвора у трајању од два месеца, а за кривично дело из</p>
        <p>члана 322. став 1. КЗ казна затвора у трајању од четири месеца и свим</p>
        <p>окривљенима изречене условне осуде којима су им утврђене казне, и то окр.</p>
        <p>М.Ф.1 за оба наведена дела јединствена казна затвора у трајању од пет месеци, а</p>
        <p>осталим окривљенима за кривично дело из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 4. у вези са чланом 33.</p>
        <p>КЗ казне затвора у трајању од по два месеца и истовремено одређено да се ове</p>
        <p>казне неће извршити ако окривљени у року од једне године од дана</p>
        <p>правноснажности пресуде не изврше ново кривично дело.</p>
        <p>Кзз 106/2012</p>
        <p>- 2 -</p>
        <p>Истом пресудом, окривљени су обавезани на плаћање суду трошкова</p>
        <p>кривичног поступка солидарно у износу од 500,00 динара и паушала сваки у</p>
        <p>износу од по 4.000,00 динара, а окр. М.Ф.1 и на накнаду трошкова кривичног</p>
        <p>поступка оштећеном Ј.М. у износу од 12.500,00 динара, све у року од 15 дана под</p>
        <p>претњом принудног извршења. Оштећени Ловачко удружење С. М. и Ј.М., са</p>
        <p>имовинскоправним захтевом, упућенa су на парницу. Од окр. М.Ф.1 одузет је</p>
        <p>ловачки ранац са месом убијене дивљачи укупне тежине 16,600 кг, те одређено да</p>
        <p>се предмети – ловачко оружје и муниција, имају вратити окривљенима од којих су</p>
        <p>одузети, како је све ближе описано у изреци пресуде.</p>
        <p>Пресудом Апелационог суда у Београду Кж1 4011/2011 од 19.03.2012.</p>
        <p>године, уважењем жалбе браниоца окривљених М.Ф.1, М.Ф.2, С.М., М.Ф.3, Д.Н.,</p>
        <p>Ј.М. и Н.Р. и по службеној дужности у односу на окривљене Г.П., Б.Г., Ж.П., Б.П.</p>
        <p>и М.П., преиначена је означена првостепена пресуда тако што је према свим</p>
        <p>наведеним окривљенима, применом одредбе члана 354. тачка 2. Законика о</p>
        <p>кривичном поступку (ЗКП), одбијена оптужба за кривично дело незаконит лов из</p>
        <p>члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 4. у вези са чланом 33. КЗ, а према окр. М.Ф.1, применом исте</p>
        <p>законске одредбе, одбијена оптужба и за кривично дело спречавање службеног</p>
        <p>лица у вршењу службене радње из члана 322. став 1. КЗ, те је одлучено да</p>
        <p>трошкови кривичног поступка падају на терет буџетских средстава.</p>
        <p>Републички јавни тужилац подигао је захтев за заштиту законитости, Ктз.</p>
        <p>бр.911/12 од 13.11.2012. године, против правноснажне пресуде Апелационог суда</p>
        <p>у Београду Кж1 4011/2011 од 19.03.2012. године, због битне повреде одредаба</p>
        <p>кривичног поступка из члана 368. став 1. тачка 11. ЗКП и члана 368. став 2. у вези</p>
        <p>члана 354. став 2. ЗКП и повреде Кривичног закона из члана 369. став 1. тачка 2. и</p>
        <p>3. ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд уважи захтев и утврди да су том</p>
        <p>пресудом, заузимањем становишта да је одлука управног органа о прекршају</p>
        <p>2008. године, подобна да се посматра као пресуђена ствар у односу на поступак</p>
        <p>пред судом – Основним судом у Неготину, учињене наведене повреде закона, у</p>
        <p>корист окривљених.</p>
        <p>Врховни касациони суд је поступио у смислу члана 422. став 2. и 3. ЗКП и</p>
        <p>одржао седницу већа, у одсуству обавештених Републичког јавног тужиоца,</p>
        <p>окривљених Г.П., Ж.П., Б.П., М.П. и њиховог браниоца адв. М.П., те окривљених</p>
        <p>М.Ф.1, М.Ф.2, С.М., М.Ф.3, Б.Г., Д.Н., Ј.М. и Н.Р., а у присуству браниоца ових</p>
        <p>окривљених, адв. М.Л., у којој је размотрио списе предмета са пресудом против</p>
        <p>које је подигнут захтев за заштиту законитости, па је након оцене навода изнетих</p>
        <p>у захтеву нашао:</p>
        <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован.</p>
        <p>Према наводима захтева, другостепени суд је учинио битне повреде</p>
        <p>одредаба кривичног поступка из члана 368. став 1. тачка 11. и став 2. ЗКП и</p>
        <p>повреде кривичног закона из члана 369. тач.2. и 3. ЗКП тиме што је донео</p>
        <p>одбијајућу пресуду у смислу члана 354. тачка 2. ЗКП без ваљаних и јасних разлога</p>
        <p>за ту одлуку и заузимајући погрешно становиште да се у конкретном случају ради</p>
        <p>о пресуђеној ствари. То с обзиром да је одлуку у прекршајном поступку против</p>
        <p>окривљених, на коју се с тим у вези позива другостепени суд, донео орган управе</p>
        <p>Кзз 106/2012</p>
        <p>- 3 -</p>
        <p>и у управном поступку, а који се не могу уподобити судској одлуци и судском</p>
        <p>поступку и да прекршајни поступак није третирао исти кривичноправни догађај</p>
        <p>пошто се описи кривичног дела и прекршаја не поклапају у потпуности.</p>
        <p>По оцени Врховног касационог суда, изложени наводи захтева нису</p>
        <p>основани. Насупрот тим наводима, другостепени суд је правилно применио</p>
        <p>кривични закон – одредбу члана 354. тачка 2. ЗКП, када је одбио оптужбу према</p>
        <p>окривљенима М.Ф.1, М.Ф.2, С.М., М.Ф.3, Г.П., Б.Г., Д.Н., Ј.М., Н.Р., Ж.П., Б.П. и</p>
        <p>М.П. за кривично дело незаконит лов из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 4. у вези са чланом 33. КЗ,</p>
        <p>а према окр. М.Ф.1 и за кривично дело спречавање службеног лица у вршењу</p>
        <p>службене радње из члана 322. став 1. КЗ, налазећи да су у конкретном случају већ</p>
        <p>донете правноснажне одлуке за иста дела и да се ради о пресуђеној ствари, која</p>
        <p>околност искључује кривично гоњење окривљених за предметна кривична дела, а</p>
        <p>за наведене закључке и одлуку у својој пресуди је изнео јасне, довољне и</p>
        <p>правилне разлоге.</p>
        <p>У прекршајном поступку против наведених окривљених, правноснажним</p>
        <p>решењем Општинског судије за прекршаје у Мајданпеку 02 УП I бр.599/08 од</p>
        <p>29.09.2008. године, окр. М.Ф.2 је оглашен одговорним и кажњен новчаном казном</p>
        <p>у износу од 50.000,00 динара за прекршај из члана 39. став 5. кажњив по члану 65.</p>
        <p>став 1. тачка 7. Закона о ловству, који је према опису у изреци решења учинио</p>
        <p>тако што је дана 13.07.2008. године на месту званом „Краку Вујење“ КО</p>
        <p>Тополница, на територији Ловачког удружења С. М. без одобрења једним метком</p>
        <p>из карабина одстрелио једног срндаћа. Истим решењем, против окр. М.Ф.2 за</p>
        <p>прекршаје из члана 4. став 2, члана 16. и члана 49. став 1. тачка 4. Закона о</p>
        <p>ловству и против осталих окривљених за све наведене прекршаје, поступак је</p>
        <p>обустављен јер није доказано да су учинили те прекршаје, односно према</p>
        <p>разлозима решења није доказано између осталог да су окривљени (осим окр.</p>
        <p>М.Ф.2) приликом групног лова на дивље свиње у ловишту Ловачког удружења С.</p>
        <p>из М., без посебне дозволе ловили и срнећу дивљач.</p>
        <p>Према наведеном, чињенични опис прекршаја М.Ф.2 и чињенична</p>
        <p>утврђења у прекршајном решењу, у делу у којем је у односу на остале окривљене</p>
        <p>за исти прекршај поступак обустављен, односе се на исте окривљене и исти</p>
        <p>животни догађај са истим чињеницама у погледу времена и места дешавања и</p>
        <p>радњи окривљених, које су садржане и у опису кривичног дела из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став</p>
        <p>4. у вези са чланом 33. КЗ, које им је стављено на терет у овом кривичном</p>
        <p>поступку оптужним предлогом Општинског јавног тужиоца у Мајданпеку Кт</p>
        <p>83/08 од 08.12.2008. године, а према којем опису су окривљени истог дана</p>
        <p>(13.07.2008. године) и на истом месту у ловишту Ловачког удружења С. М., без</p>
        <p>потребне посебне и појединачне дозволе ловили срнећу дивљач, када је окр.</p>
        <p>М.Ф.2 одстрелио једног срндаћа.</p>
        <p>Надаље, правноснажном пресудом Општинског суда у Мајданпеку К 73/09</p>
        <p>од 19.06.2009. године, у кривичном поступку по приватној тужби приватног</p>
        <p>тужиоца Ј.М., окр. М.Ф.1 оглашен је кривим за кривично дело лака телесна</p>
        <p>повреда из члана 122. став 1. КЗ за које му је изречена условна осуда тако што је</p>
        <p>утврђена казна затвора у трајању од 30 дана која се неће извршити ако окривљени</p>
        <p>за време од једне године не учини ново кривично дело. Чињенични опис</p>
        <p>Кзз 106/2012</p>
        <p>- 4 -</p>
        <p>наведеног кривичног дела, према којем је окр. М.Ф. дана 13.07.2008. године на</p>
        <p>месту званом „Краку Вујењ“ КО Тополница пришао приватном тужиоцу и без</p>
        <p>разлога га ухватио обема шакама за врат и стезао га наносећи му повреде у виду</p>
        <p>црвенила са обе страна врата, одговара опису радње коју је исти окривљени,</p>
        <p>према наводима поменутог оптужног предлога, истог дана и на истом месту</p>
        <p>предузео непосредно према истом оштећеном лицу – Ј.М., у извршењу кривичног</p>
        <p>дела из члана 322. став 1. КЗ, наиме да је оштећеног најпре левом, а потом и</p>
        <p>десном руком ухватио за врат и стезао.</p>
        <p>Чланом 4. Протокола 7. уз Европску конвенцију о заштити људских права</p>
        <p>и основних слобода прописано је да се никоме не може поново судити нити се</p>
        <p>може поново казнити у кривичном поступку у надлежности исте државе за дело</p>
        <p>због кога је већ био правноснажно ослобођен или осуђен, у складу са законом и</p>
        <p>кривичним поступком те државе.</p>
        <p>Уставом Републике Србије, у члану 34. став 4, гарантована је правна</p>
        <p>сигурност у казненом праву и одређено да нико не може бити гоњен ни кажњен за</p>
        <p>кривично дело за које је правноснажном пресудом ослобођен или осуђен или за</p>
        <p>које је оптужба правноснажно одбијена или поступак правноснажно обустављен,</p>
        <p>а истим забранама подлеже и вођење поступка за неко друго кажњиво дело.</p>
        <p>Одредбом члана 6. став 1. ЗКП, прописано је да нико не може да буде</p>
        <p>гоњен и кажњен за кривично дело за које је правноснажном пресудом ослобођен</p>
        <p>или осуђен или је за то дело поступак против њега правноснажно обустављен или</p>
        <p>оптужба правноснажно одбијена.</p>
        <p>Из наведених прописа произилази да је искључено вођење поступка за</p>
        <p>кажњиво дело, уколико оно произилази из истих чињеница или чињеница које су</p>
        <p>у битном исте, које су предмет дела које је већ правноснажно пресуђено.</p>
        <p>Имајући у виду наведене прописе и конкретну ситуацију, односно</p>
        <p>истоветан чињенични основ прекршаја обухваћених правноснажним прекршајним</p>
        <p>решењем од 29.09.2008. године и кривичног дела из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 4. у вези са</p>
        <p>чланом 33. КЗ за које су окривљени оптужени у овом кривичном поступку и</p>
        <p>истоветан чињенични основ кривичног дела из члана 122. став 1. КЗ из</p>
        <p>правноснажне кривичне пресуде од 19.06.2009. године, у односу на окр. М.Ф.1 и</p>
        <p>кривичног дела из члана 322. став 1. КЗ, за које је оптужен у овом кривичном</p>
        <p>поступку, другостепени суд је, и по налажењу овог суда, правилно закључио да се</p>
        <p>у конкретном случају ради о пресуђеној ствари, која околност искључује</p>
        <p>кривично гоњење у смислу члана 354. тачка 2. ЗКП и правилно применио</p>
        <p>кривични закон када је преиначењем првостепене пресуде одбио оптужбу према</p>
        <p>окривљенима за кривична дела у питању.</p>
        <p>Сходно реченом, неприхватљиво је супротно становиште Републичког</p>
        <p>јавног тужиоца изнето у захтеву за заштиту законитости у вези са тврдњом о</p>
        <p>неистоветности предмета прекршајног и овог кривичног поступка, а такође и у</p>
        <p>вези са истицањем да је одлуку у прекршајном поступку донео управни орган, а</p>
        <p>не суд, пошто се гаранције правне сигурности у казненом праву које произилазе</p>
        <p>из одредаба Устава Републике Србије не односе искључиво на непоновљивост</p>
        <p>Кзз 106/2012</p>
        <p>- 5 -</p>
        <p>поступка за „кривично дело“ већ за свако „кажњиво дело“, што подразумева</p>
        <p>правноснажно окончање поступка пред било којим органом који по закону изриче</p>
        <p>казне, а не само пред судом.</p>
        <p>Налазећи, из изнетих разлога, да побијаном другостепеном пресудом нису</p>
        <p>учињене повреде закона на које је указано захтевом за заштиту законитости,</p>
        <p>Врховни касациони суд је на основу члана 30. став 1. Закона о уређењу судова</p>
        <p>(„Сл. гласник РС“, број 116/08), у вези са чланом 420. и чланом 24. став 7. ЗКП, а</p>
        <p>применом члана 424. ЗКП, одлучио као у изреци ове пресуде.</p>
        <p>Записничар-саветник, Председник већа-судија,</p>
        <p>Наташа Бањац,с.р. Јанко Лазаревић,с.р.</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
