<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2019/kzz-1213/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 1213/2019</p>
            <p>27.11.2019. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Невенке Важић,</p>
            <p>председника већа, Веска Крстајића, Биљане Синановић, Радослава Петровића и</p>
            <p>Соње Павловић, чланова већа, са саветником Врховног касационог суда Милом</p>
            <p>Ристић, као записничарем, у кривичном предмету окривљеног АА, због кривичног</p>
            <p>дела тешка телесна повреда из члана 121. став 1. Кривичог законика, одлучујући о</p>
            <p>захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног АА, адв. Божидара</p>
            <p>Пандуровића, поднетом против правноснажних пресуда Основног суда у</p>
            <p>Параћину, Судска јединица у Ћуприји 3К 315/17 од 18.02.2019. године и Вишег</p>
            <p>суда у Јагодини Кж1 140/19 од 15.08.2019. године, у седници већа одржаној дана</p>
            <p>27.11.2019. године, једногласно, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ, као неоснован, захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА, адв. Божидара Пандуровића, поднет против правноснажних</p>
            <p>пресуда Основног суда у Параћину, Судска јединица у Ћуприји 3К 315/17 од</p>
            <p>18.02.2019. године и Вишег суда у Јагодини Кж1 140/19 од 15.08.2019. године, у</p>
            <p>односу на повреду закона из члана 438. став 1. тачка 9) Законика о кривичном</p>
            <p>поступку, док се у осталом делу захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног ОДБАЦУЈЕ као недозвољен.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Параћину, Судска јединица у Ћуприји 3К</p>
            <p>315/17 од 18.02.2019. годне, окривљени АА, оглашен је кривим због кривичног</p>
            <p>дела тешка телесна повреда из члана 121. став 1. КЗ и осуђен је на казну затвора у</p>
            <p>трајању од 8 месеци коју ће издржати у просторијама у којима станује, с тим што</p>
            <p>не сме напуштати просторије у којима станује осим у случајевима предвиђеним</p>
            <p>законом о извршењу кривичних санкција. У случају да окривљени једном у</p>
            <p>трајању преко шест часова или два пута у трајању до шест часова самовољно</p>
            <p>напусти просторије у којима станује, суд ће одредити да остатак казне затвора</p>
            <p>издржи у заводу за извршење казне затвора. Извршење казне ће се спровести уз</p>
            <p>примену мере електронског надзора, а надзор над спровођењем казне затвора</p>
            <p>спровешће организациона јединица Управе за извршење кривичних санкција.</p>
            <p>Оштећена ББ је ради остваривања имовинско правног захтева упућена на</p>
            <p>парницу.</p>
            <p>Кзз 1213/2019</p>
            <p>2</p>
            <p>Окривљени је обавезан на плаћање трошкова кривичног поступка ближе</p>
            <p>наведено у овој пресуди.</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Јагодини Кж1 140/19 од 15.08.2019. године,</p>
            <p>одбијена је као неоснована жалба браниоца окривљеног АА, адв. Божидара</p>
            <p>Пандуровића, а пресуда Основног суда у Параћину, Судска јединица у Ћуприји</p>
            <p>3К 315/17 од 18.02.2019. године, потврђена.</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда, бранилац окривљеног АА, адв.</p>
            <p>Божидар Пандуровић, поднео је захтев за заштиту законитости због повреде</p>
            <p>закона из члана 438. став 1. тачка 9) и члана 68. тачка 1) Законика о кривичном</p>
            <p>поступку, са предлогом да Врховни касациони суд усвоји захтев, укине побијане</p>
            <p>пресуде и предмет врати на поновно одлучивање.</p>
            <p>Врховни касациони суд је доставио примерак захтева за заштиту</p>
            <p>законитости Републичком јавном тужиоцу, сходно одредби члана 488. став 1.</p>
            <p>Законика о кривичном поступку и у седници већа, коју је одржао без обавештења</p>
            <p>Републичког јавног тужиоца и браниоца окривљеног, сматрајући да њихово</p>
            <p>присуство није од значаја за доношење одлуке, (члан 488. став 2. ЗКП), размотрио</p>
            <p>списе предмета са одлукама против којих је захтев за заштиту законитости</p>
            <p>поднет, па је нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости браниоца окривљеног АА, у односу на</p>
            <p>повреду закона из члана 438. став 1. тачка 9) ЗКП, је неоснован, док је у осталом</p>
            <p>делу недозвољен.</p>
            <p>Указујући на повреду закона из члана 438. став 1. тачка 9) ЗКП, бранилац</p>
            <p>окривљеног АА, адв. Божидар Пандуровић, у поднетом захтеву за заштиту</p>
            <p>законитости истиче да је правноснажном пресудом прекорачена оптужба, обзиром</p>
            <p>да је у конкретном случају повређен објективни идентитет оптужбе и пресуде, у</p>
            <p>погледу времена извршења кривичног дела, с обзиром да је оптужним предлогом</p>
            <p>надлежног јавног тужиоца окривљеном стављено на терет да је кривично дело</p>
            <p>извршио у временском периоду од 09.11. до 12.11.2014. године, а изреком</p>
            <p>првостепене пресуде као време извршења кривичног дела означен је само један</p>
            <p>дан и то 08.11.2014. године, а што није обухваћено временским периодом као</p>
            <p>време извршења кривичног дела у оптужном акту, а Врховни касациони суд</p>
            <p>овакве наводе оцењује неоснованим.</p>
            <p>Одредбом члана 420. став 1. ЗКП је прописано да се пресуда може</p>
            <p>односити само на лице које је оптужено и само на дело које је предмет оптужбе,</p>
            <p>садржане у поднесеној или на главном претресу измењеној или проширеној</p>
            <p>оптужници.</p>
            <p>Дакле, из цитиране законске одредбе произилази да између оптужбе и</p>
            <p>пресуде мора постојати идентитет и подударност у погледу субјективне и</p>
            <p>објективне истоветности дела.</p>
            <p>Кзз 1213/2019</p>
            <p>3</p>
            <p>По налажењу Врховног касационог суда, изменом времена извршења</p>
            <p>кривичног дела тако што је у чињеничном опису изреке првостепене пресуде</p>
            <p>уместо од 09.11.2014. до 12.11.2014. године, наведено 08.11.2014. године, суд није</p>
            <p>прекорачио оптужбу, односно није повредио објективни идентитет оптужбе и</p>
            <p>пресуде на штету окривљеног АА. Наиме, првостепени суд је у пресуди овом</p>
            <p>изменом само ускладио чињенични опис кривичног дела са чињеничним стањем</p>
            <p>утврђеним на главном претресу, при чему наведена измена није извршена на</p>
            <p>штету окривљеног. Ово са разлога што су битна обележја бића кривичних дела</p>
            <p>иста и у оптужном акту јавног тужиоца и у изреци првостепене пресуде, а у</p>
            <p>конкретном случају време извршења није битно обележје кривичног дела које је</p>
            <p>окривљеном стављено на терет (као што је случај код неких кривичних дела, нпр.</p>
            <p>непоступање по здравственим прописима за време епидемије из члана 248. КЗ;</p>
            <p>незаконит лов из члана 276. КЗ).</p>
            <p>Дакле, како је чињенични опис у изреци пресуде остао у границама</p>
            <p>чињеничног основа из оптужбе, односно у границама оних чињеница и околности</p>
            <p>на којима се оптужба заснива, а из којих произилазе законска обележја кривичног</p>
            <p>дела лака телесна повреда из члана 121. став 1. КЗ, то су у конкретном случају,</p>
            <p>неосновани наводи браниоца окривљеног којима се указује на повреду закона из</p>
            <p>члана 438. став 1. тачка 9) ЗКП.</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости бранилац окривљеног АА, адв. Божидар</p>
            <p>Пандуровић, поднео је и због повреде закона из члана 68. став 1. тачка 1) ЗКП, а</p>
            <p>која повреда закона не представља законски разлог због ког је у смислу одредбе</p>
            <p>члана 485. став 4. ЗКП, дозвољено подношење захтева за заштиту законитости</p>
            <p>окривљеном и његовом браниоцу, то је у овом делу захтев браниоца окривљеног</p>
            <p>оцењен као недозвољен.</p>
            <p>Са изнетих разлога, налазећи да побијаним пресудама није учињена</p>
            <p>повреда закона из члана 438. став 1. тачка 9) ЗКП, на коју се неосновано указује</p>
            <p>захтевом за заштиту законитости браниоца окривљеног АА, адв. Божидара</p>
            <p>Пандуровића, суд је на основу члана 491. став 1.ЗКП захтев у односу на ову</p>
            <p>повреду одбио као неоснован, док је у осталом делу, на основу члана 487. став 1.</p>
            <p>тачка 2) ЗКП у вези члана 485. став 4. ЗКП, захтев одбацио као неодозвољен и</p>
            <p>одлучио као у изреци пресуде.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
            <p>Мила Ристић,с.р. Невенка Важић,с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>