<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-684-2015/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-684-2015"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Кзз 684/2015"/>
          <FRBRalias name="court" value="Врховни Касациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2015-09-01" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-684-2015/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-684-2015/srp@"/>
          <FRBRdate date="2015-09-01" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-684-2015/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-684-2015/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Врховни Касациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Драгише Ђорђевића"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Зорана Таталовића"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Маје Ковачевић"/>
        <TLCPerson eId="judge_4" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Соње Павловић"/>
        <TLCPerson eId="judge_5" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Биљане Синановић"/>
        <TLCPerson eId="judge_6" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Јеленом Петковић"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Јеленом Петковић"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Република Србија</p>
        <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
        <p>Кзз 684/2015</p>
        <p>01.09.2015. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
        <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Драгише Ђорђевића,</p>
        <p>председника већа, Зорана Таталовића, Маје Ковачевић-Томић, Соње Павловић и</p>
        <p>Биљане Синановић, чланова већа, са саветником Јеленом Петковић-Милојковић,</p>
        <p>као записничарем, у кривичном предмету окривљенoг З.С., због кривичног дела</p>
        <p>незаконит лов из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 1. КЗ, одлучујући о захтеву за заштиту</p>
        <p>законитости браниоца окривљеног З.С., адвоката Б.С., поднетом против</p>
        <p>правноснажних пресуда Основног суда у Ваљеву К 535/14 од 20.02.2015. године и</p>
        <p>Вишег суда у Ваљеву Кж1 94/15 од 06.05.2015. године, у седници већа одржаној</p>
        <p>дана 01.09.2015. године, једногласно је, донео</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>П Р Е С У Д У</p>
        <p>УСВАЈА СЕ као основан захтев за заштиту законитости браниоца</p>
        <p>окривљеног З.С., адвоката Б.С., a поводом тог захтева по службеној дужности у</p>
        <p>односу на окривљеног О.М., сходно одредби члана 489. став 2. ЗКП УКИДАЈУ СЕ</p>
        <p>у целости правноснажне пресуде Основног суда у Ваљеву К 535/14 од 20.02.2015.</p>
        <p>године и Вишег суда у Ваљеву Кж1 94/15 од 06.05.2015. године и предмет враћа</p>
        <p>првостепеном суду на поновно суђење.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Пресудом Основног суда у Ваљеву К 535/14 од 20.02.2015. године</p>
        <p>окривљени З.С. оглашен је кривим због кривичног дела незаконит лов из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>.</p>
        <p>став 1. КЗ, док је окривљени О.М. оглашен кривим због кривичног дела незаконит</p>
        <p>лов у помагању из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 1. КЗ у вези члана 35. КЗ за која кривична дела</p>
        <p>су им изречене условне осуде и то тако: што је окривљеном З.С. утврђена казна</p>
        <p>затвора у трајању од шест месеци и истовремено одређено да се овако утврђена</p>
        <p>казна затвора неће извршити уколико окривљени у року од две године од дана</p>
        <p>правноснажности пресуде не учини ново кривично дело, док је окривљеном О.М.</p>
        <p>утврђена казна затвора у трајању од три месеца и истовремено одређено да се иста</p>
        <p>неће извршити уколико окривљени у року од једне године од дана</p>
        <p>правноснажности пресуде не учини ново кривично дело. Том пресудом окривљени</p>
        <p>су обавезани да на име трошкова кривичног поступка солидарно у корист</p>
        <p>- 2 - Кзз 684/2015</p>
        <p>буџетских средстава суда плате износ од 4.000,00 динара, окривљени З.С. на име</p>
        <p>паушала износ од 8.000,00 динара а окривљени О.М. износ од 5.000,00 динара, све</p>
        <p>у року од 15 дана од дана правноснажности пресуде под претњом принудног</p>
        <p>извршења. Истом пресудом према окривљенима је на основу одредбе члана 87. КЗ</p>
        <p>у вези члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 5. КЗ изречена мера безбедности одузимања предмета и то од</p>
        <p>окривљеног З.С. ловачког карабина марке ''...'' калибра ..., фабричког броја ..., рег.</p>
        <p>бр. ... са припадајућом оптиком, а од окривљеног О.М. одстрељена Срна тежине</p>
        <p>око 35кг, док је оштећено Ловачко друштво ''М.П.-П.'' из О. је на основу одредбе</p>
        <p>члана 258. став 4. ЗКП упућено на парнични поступак ради остваривања</p>
        <p>имовинскоправног захтева.</p>
        <p>Пресудом Вишег суда у Ваљеву Кж1 94/15 од 06.05.2015. године одбијена је</p>
        <p>као неоснована жалба браниоца окривљеног З.С., адвоката Б.С. и пресуда Основног</p>
        <p>суда у Ваљеву К 535/14 од 20.02.2015. године је потврђена.</p>
        <p>Против наведених правноснажних пресуда захтев за заштиту законитости</p>
        <p>поднео је бранилац окривљеног З.С., адвокат Б.С. због повреде закона из члана 485.</p>
        <p>став 4. ЗКП и то конкретно због битне повреде одредаба кривичног поступка из</p>
        <p>члана 438. став 1. тачка 4. ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд ''захтев за</p>
        <p>заштиту законитости усвоји, укине у целости другостепену пресуду Вишег суда у</p>
        <p>Ваљеву Кж1 94/15 од 06.05.2015. године и предмет врати на поновно одлучивање</p>
        <p>том суду, али пред другим већем''.</p>
        <p>Након што је примерак захтева за заштиту законитости у смислу одредбе</p>
        <p>члана 488. став 1. ЗКП доставио Републичком јавном тужиоцу, Врховни касациони</p>
        <p>суд је одржао седницу већа сходно одредби члана 490. ЗКП, о којој, у смислу</p>
        <p>одредбе члана 488. став 2. ЗКП није обавестио Републичког јавног тужиоца и</p>
        <p>браниоца окривљеног, јер веће није нашло да би њихово присуство било од значаја</p>
        <p>за доношење одлуке.</p>
        <p>На седници већа, Врховни касациони суд је размотрио списе предмета, са</p>
        <p>пресудама против којих је захтев за заштиту законитости поднет, па је по оцени</p>
        <p>навода у захтеву нашао:</p>
        <p>Захтев за заштиту законитости браниоца окривљеног З.С., адвоката Б.С. је</p>
        <p>основан.</p>
        <p>Бранилац окривљеног у поднетом захтеву наводи да је наведеним</p>
        <p>правноснажним пресудама учињена битна повреда одредаба кривичног поступка из</p>
        <p>члана 438. став 1. тачка 4. ЗКП указивањем да је судија Милан Стефановић као</p>
        <p>судија појединац који је донео првостепену пресуду морао бити изузет од судијске</p>
        <p>дужности у конкретном предмету обзиром да је у истом предмету поступао као</p>
        <p>судија за претходни поступак и то тако што је дана 07.02.2013. године саслушавао</p>
        <p>З.С. и О.М., у својству осумњичених.</p>
        <p>- 3 - Кзз 684/2015</p>
        <p>По налажењу Врховног касационог суда, основано се захтевом за заштиту</p>
        <p>законитости браниоца окривљеног З.С. указује да су побијане пресуде донете уз</p>
        <p>битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 4. ЗКП.</p>
        <p>Наиме, из списа предмета се утврђује да је судија Милан Стефановић у</p>
        <p>конкретном предмету поступао као истражни судија тако што је дана 07.02.2013.</p>
        <p>године саслушавао тада осумњичене З.С. и О.М. о којим саслушањима су сачињени</p>
        <p>записници Кри 76/13 од 07.02.2013. године, које је судија Милан Стефановић</p>
        <p>потписао, а што је било у сагласности са одредбама ЗКП (''Службени лист СРЈ''</p>
        <p>70/01 и 68/02 и ''Службени гласник РС'' 58/04... 76/10), важећег у време</p>
        <p>предузимања тих радњи.</p>
        <p>Међутим, како је одредбом члана 37. став 1. тачка 4. ЗКП (''Службени</p>
        <p>гласник РС'' 72/11... 45/13 у даљем тексту сада важећи ЗКП) који је ступио на снагу</p>
        <p>осмог дана од дана објављивања у ''Службеном гласнику Републике Србије'' а који</p>
        <p>се примењује од 1. октобра 2013. године изузев у поступцима за кривична дела</p>
        <p>организованог криминала или ратних злочина који се воде пред посебним</p>
        <p>одељењем надлежног суда у ком случају се примењује од 15. јануара 2012. године</p>
        <p>прописано, између осталог, да ће судија бити изузет од судијске дужности у</p>
        <p>одређеном предмету ако је у истом предмету поступао као судија за претходни</p>
        <p>поступак, то је судија Милан Стефановић морао бити изузет од судијске дужности</p>
        <p>у предмету Основног суда у Ваљеву К 531/2014, обзиром да се кривичнопроцесни</p>
        <p>закони примењују од дана њиховог ступања на правну снагу, односно од дана</p>
        <p>њихове примене, а судија Милан Стефановић који је у овом предмету поступао као</p>
        <p>судија за претходни поступак је након почетка примене сада важећег ЗКП дана 1.</p>
        <p>октобра 2013. године у истом предмету који је тада носио број К 691/13 заказао</p>
        <p>главни претрес за 17.12.2013. године и у овом предмету под бројем К 535/2014 је</p>
        <p>донео првостепену пресуду дана 20.02.2015. године па је на изнети начин</p>
        <p>првостепени суд учинио битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438.</p>
        <p>став 1. тачка 4. сада важећег ЗКП, а коју битну повреду није отклонио ни</p>
        <p>другостепени суд, иако је на исту основано жалбом браниоца окривљеног З.С.,</p>
        <p>указивано.</p>
        <p>Са изнетих разлога, Врховни касациони суд је усвојио као основан захтев за</p>
        <p>заштиту законитости браниоца окривљеног З.С., побијане пресуде укинуо и у</p>
        <p>односу на саокривљеног О.М. нашавши да разлози због којих је донео одлуку у</p>
        <p>корист окривљеног З.С. постоје и за окривљеног О.М., овде саокривљеног у</p>
        <p>погледу којег није подигнут захтев за заштиту законитости, поступајући по</p>
        <p>службеној дужности као да такав захтев постоји, а сходно одредби члана 489. став</p>
        <p>2. ЗКП и предмет вратио Основном суду у Ваљеву, као првостепеном, на поновно</p>
        <p>суђење.</p>
        <p>Руковођен изнетим разлозима, Врховни касациони суд је на основу члана</p>
        <p>492. став 1. тачка 1. у вези члана 489. став 2. ЗКП (''Службени гласник РС'' 72/11...</p>
        <p>55/14) одлучио као у изреци ове пресуде.</p>
        <p>- 4 - Кзз 684/2015</p>
        <p>Записничар-саветник Председник већа</p>
        <p>судија</p>
        <p>Јелена Петковић Милојковић,с.р. Драгиша Ђорђевић,с.р.</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
