<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1035-2015/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1035-2015"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Кзз 1035/2015"/>
          <FRBRalias name="court" value="Врховни Касациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2015-12-09" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1035-2015/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1035-2015/srp@"/>
          <FRBRdate date="2015-12-09" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1035-2015/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2015/kzz-1035-2015/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Врховни Касациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Веска Крстајића"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Милунке Цветковић"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Маје Ковачевић Томић"/>
        <TLCPerson eId="judge_4" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Радослава Петровића"/>
        <TLCPerson eId="judge_5" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Соње Павловић"/>
        <TLCPerson eId="judge_6" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Милом Ристић"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Милом Ристић"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Република Србија</p>
        <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
        <p>Кзз 1035/2015</p>
        <p>09.12.2015. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Веска</p>
        <p>Крстајића, председника већа, Милунке Цветковић, Маје Ковачевић Томић,</p>
        <p>Радослава Петровића и Соње Павловић, чланова већа, са саветником Врховног</p>
        <p>касационог суда Милом Ристић, као записничарем, у кривичном предмету</p>
        <p>окривљеног С.С., због кривичног дела незаконит лов из члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 4.</p>
        <p>Кривичног законика, одлучујући о захтеву за заштиту законитости браниоца</p>
        <p>окривљеног С.С., адв. С.М., поднетом против правноснажних пресуда</p>
        <p>Апелационог суда у Београду Кж1 6760/13 од 24.03.2015. године и Апелационог</p>
        <p>суда у Београду Кж3 14/15 од 25.09.2015. године, у седници већа одржаној дана</p>
        <p>09.12.2015. године, донео је</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>Р Е Ш Е Њ Е</p>
        <p>ОДБАЦУЈЕ СЕ, као недозвољен, захтев за заштиту законитости</p>
        <p>браниоца окривљеног С.С., адв. С.М., поднет против правноснажних пресуда</p>
        <p>Апелационог суда у Београду Кж1 6760/13 од 24.03.2015. године и Апелационог</p>
        <p>суда у Београду Кж3 14/15 од 25.09.2015. године.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Пресудом Апелационог суда у Београду Кж1 6760/13 од 24.03.2015.</p>
        <p>године, усвојена је жалба јавног тужиоца Основног јавног тужилаштва у Зајечару</p>
        <p>и преиначена пресуда Основног суда у Зајечару К 476/13 од 24.09.2013. године, и</p>
        <p>окривљени С.С. оглашен је кривим због кривичног дела незаконит лов из члана</p>
        <p>276. став 4. Кривичног законика за које му је изречена условна осуда тако што му</p>
        <p>је утврђена казна затвора у трајању од шест месеци и истовремено одређено да се</p>
        <p>иста неће извршити уколико окривљени у року од једне године од</p>
        <p>правноснажности пресуде не изврши ново кривично дело.</p>
        <p>На основу одредбе члана <ref href="/laws/kz#art_276">276</ref>. став 5. и члана 87. Кривичног</p>
        <p>законика према окривљеном изречена је и мера безбедности одузимање предмета</p>
        <p>ближе описаних у изреци пресуде.</p>
        <p>Обавезан је окривљени С.С. да плати трошкове кривичног поступка</p>
        <p>о чијој висини ће бити одлучено посебним решењем а да на име паушала плати</p>
        <p>износ од 5.000,00 динара у року од 15 дана по правноснажности пресуде.</p>
        <p>Кзз 1035/2015</p>
        <p>2</p>
        <p>Пресудом Апелационог суда у Београду Кж3 14/15 од 25.09.2015.</p>
        <p>године, одбијена је као неоснована жалба браниоца окривљеног С.С., адвоката</p>
        <p>С.М. и пресуда Апелационог суда у Београду Кж1 6760/13 од 24.03.2015. године,</p>
        <p>потврђена.</p>
        <p>Против наведених правноснажних пресуда бранилац окривљеног</p>
        <p>С.С., адв. С.М., поднео је захтев за заштиту законитости због повреде закона из</p>
        <p>члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд усвоји</p>
        <p>захтев, преиначи побијане пресуде и окривљеног ослободи од оптужбе или пак</p>
        <p>исте укине и предмет врати апелационом суду на поновно одлучивање.</p>
        <p>Врховни касациони суд је на основу члана 486. став 1. и члана 487.</p>
        <p>став 1. ЗКП, одржао седницу већа на којој је размотрио списе предмета, па је</p>
        <p>нашао:</p>
        <p>Захтев за заштиту законитости браниоца окривљеног С.С., адв.</p>
        <p>С.М., је недозвољен.</p>
        <p>Одредбом члана 484. Законика о кривичном поступку прописано је</p>
        <p>да се у захтеву за заштиту законитости мора навести разлог за његово подношење</p>
        <p>(члан 485. став 1. ЗКП).</p>
        <p>Када се захтев подноси због повреде закона (члан 485. став 1. тачка</p>
        <p>1) ЗКП), окривљени преко свог браниоца, а и сам бранилац који у корист</p>
        <p>окривљеног предузима све радње које може предузети окривљени (члан 71. тачка</p>
        <p>5) ЗКП), такав захтев може поднети само из разлога прописаних одредбом члана</p>
        <p>485. став 4. ЗКП.</p>
        <p>Одредбом члана 485. став 4. ЗКП ограничени су разлози због којих</p>
        <p>окривљени може поднети захтев за заштиту законитости, па следствено томе</p>
        <p>окривљени на основу члана 485. став 1. тачка 1) и став 4. ЗКП може преко</p>
        <p>браниоца, поднети захтев за заштиту законитости само због повреда тог законика,</p>
        <p>прописаних у члану 74, члану 438. став 1. тачка 1) и 4) и тачка 7) до 10) и став 2.</p>
        <p>тачка 1), члану 439. тачка 1) до 3) и члану 441. став 3. и 4. ЗКП, учињених у</p>
        <p>првостепеном и поступку пред апелационим судом.</p>
        <p>Бранилац окривљеног С.С., у поднетом захтеву не опредељује</p>
        <p>конкретно учињену повреду закона, а из образложења захтева произилази да је</p>
        <p>захтев поднет због повреде кривичног закона из члана 439. тачка 1) ЗКП, у вези</p>
        <p>члана 28. и члана 29. КЗ, јер је окривљени био у стварној или правној заблуди, и</p>
        <p>није знао нити је могао знати, нити је пак био дужан да зна да ли он има дозволу</p>
        <p>за лов или не, те да је суд погрешно оценио да се у радњама овог окривљеног</p>
        <p>стичу законска обележја кривичног дела за које је оглашен кривим.</p>
        <p>Из наведеног произилази да се захтевом не опредељује у чему се</p>
        <p>повреда из члана 439. тачка 1) ЗКП састоји, већ се у суштини у образложењу</p>
        <p>захтева оспорава утврђено чињенично стање у правноснажним одлукама и указује</p>
        <p>на погрешну оцену доказа од стране првостепеног и другостепеног суда, а што не</p>
        <p>Кзз 1035/2015</p>
        <p>3</p>
        <p>представља разлоге због којих у смислу одредбе члана 485. став 4. ЗКП дозвољено</p>
        <p>је подношење захтева за заштиту законитости окривљеног и његовог браниоца.</p>
        <p>Како се, дакле, у поднетом захтеву само формално побијају</p>
        <p>правноснажне пресуде због повреде закона из члана 439. тачка 1) ЗКП, због које је</p>
        <p>повреде подношење захтева дозвољено, док се у суштини указује на недозвољене</p>
        <p>разлоге за подношење захтева, то је Врховни касациони суд захтев браниоца</p>
        <p>окривљеног С.С., адв. С.М., на основу одредбе члана 487. став 1. тачка 2) у вези</p>
        <p>члана 485. став 4. ЗКП одбацио као недозвољен и одлучио као у изреци решења.</p>
        <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
        <p>Мила Ристић,с.р. Веско Крстајић,с.р.</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
