<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-1181-2021/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-1181-2021"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Кзз 1181/2021"/>
          <FRBRalias name="court" value="Врховни Касациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2021-10-27" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-1181-2021/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-1181-2021/srp@"/>
          <FRBRdate date="2021-10-27" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-1181-2021/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-1181-2021/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Врховни Касациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Невенке Важић"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Дубравке Дамјановић"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Бате Цветковића"/>
        <TLCPerson eId="judge_4" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Мирољуба Томића"/>
        <TLCPerson eId="judge_5" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Биљане Синановић"/>
        <TLCPerson eId="judge_6" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Снежаном Меденицом"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Снежаном Меденицом"/>
        <TLCPerson eId="party_okr_1" href="/akn/ontology/person/rs/anon-АА" showAs="АА"/>
        <TLCPerson eId="party_okr_2" href="/akn/ontology/person/rs/anon-ББ" showAs="ББ"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Република Србија</p>
        <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
        <p>Кзз 1181/2021</p>
        <p>27.10.2021. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
        <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Невенке Важић,</p>
        <p>председника већа, Дубравке Дамјановић, Бате Цветковића, Мирољуба Томића и Биљане</p>
        <p>Синановић, чланова већа, са саветником Врховног касационог суда Снежаном</p>
        <p>Меденицом, као записничарем, у кривичном предмету окривљеног АА и др, због</p>
        <p>кривичног дела убијање и злостављање животиња у саизвршилаштву из члана <ref href="/laws/kz#art_269">269</ref>. став 2.</p>
        <p>у вези става 1. у вези члана 33. Кривичног законика, одлучујући о захтеву за заштиту</p>
        <p>законитости браниоца окривљених АА и ББ – адвоката Стефана Симића, поднетом против</p>
        <p>правноснажних пресуда Основног суда у Крагујевцу 7К бр.423/20 од 05.02.2021. године и</p>
        <p>Вишег суда у Крагујевцу Кж1 бр.201/21 од 19.08.2021. године, у седници већа одржаној</p>
        <p>дана 27. октобра 2021. године, једногласно, донео је</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>П Р Е С У Д У</p>
        <p>ОДБИЈА СЕ, као неоснован, захтев за заштиту законитости браниоца окривљених</p>
        <p>АА и ББ – адвоката Стефана Симића, поднет против правноснажних пресуда Основног</p>
        <p>суда у Крагујевцу 7К бр.423/20 од 05.02.2021. године и Вишег суда у Крагујевцу Кж1</p>
        <p>бр.201/21 од 19.08.2021. године, у односу на битне повреде одредаба кривичног поступка</p>
        <p>из члана 438. став 1. тачка 1) Законика о кривичном поступку и из члана 438. став 2. тачка</p>
        <p>1) Законика о кривичном поступку, док се исти захтев у осталом делу ОДБАЦУЈЕ као</p>
        <p>недозвољен.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Пресудом Основног суда у Крагујевцу 7К бр.423/20 од 05.02.2021. године,</p>
        <p>окривљени АА и ББ оглашени су кривим због извршења кривичног дела убијање и</p>
        <p>злостављање животиња у саизвршилаштву из члана <ref href="/laws/kz#art_269">269</ref>. став 2. у вези става 1. у вези</p>
        <p>члана 33. Кривичног законика, за које дело су им применом одредаба чланова 64, 65. и 66.</p>
        <p>КЗ изречене условне осуде, тако што су им утврђене казне затвора у трајању од по шест</p>
        <p>месеци и истовремено одређено да се ове казне према окривљенима неће извршити</p>
        <p>уколико у року од две године од дана правноснажности пресуде не изврше нова кривична</p>
        <p>дела.</p>
        <p>Кзз 1181/2021</p>
        <p>2</p>
        <p>Истом пресудом, на основу члана 87. став 1. КЗ, према окривљеном АА изречена је</p>
        <p>мера безбедности одузимања предмета, и то пет лисица, два јазавца, три метална кавеза и</p>
        <p>30 дрвених кавеза.</p>
        <p>На основу члана <ref href="/laws/kz#art_261">261</ref>. и 264. ЗКП, окривљени су обавезани да на име паушала плате</p>
        <p>суду износе од по 5.000,00 динара, у року од 15 дана од дана правноснажности пресуде,</p>
        <p>под претњом извршења, те одређено да ће о висини осталих трошкова суд одлучити</p>
        <p>посебним решењем на основу члана <ref href="/laws/kz#art_262">262</ref>. став 2. ЗКП.</p>
        <p>Пресудом Вишег суда у Крагујевцу Кж1 бр.201/21 од 19.08.2021. године одбијене</p>
        <p>су као неосноване жалбе Основног јавног тужиоца у Крагујевцу и бранилаца окривљених</p>
        <p>АА и ББ, а пресуда Основног суда у Крагујевцу 7К бр.423/20 од 05.02.2021. године,</p>
        <p>потврђена.</p>
        <p>Против наведених правноснажних пресуда, захтев за заштиту законитости поднео</p>
        <p>је бранилац окривљених АА и ББ – адвокат Стефан Симић, због битних повреда одредаба</p>
        <p>кривичног поступка из члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП и из члана 438. став 2. тачка 1)</p>
        <p>ЗКП, те због повреде закона из члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП у вези члана 86. став 2. и 3.</p>
        <p>ЗКП, члана 114. ЗКП и члана 117. ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд усвоји</p>
        <p>захтев и преиначи побијане пресуде тако што ће окривљеног АА ослободити од оптужбе</p>
        <p>на основу члана 423. став 1. тачка 2) ЗКП, а према окривљеном ББ на основу члана 422.</p>
        <p>став 1. тачка 2) донети пресуду којом се оптужба одбија или истог на основу члана 423.</p>
        <p>став 1. тачка 2) ЗКП ослободити од оптужбе.</p>
        <p>Врховни касациони суд доставио је примерак захтева за заштиту законитости</p>
        <p>Републичком јавном тужиоцу, сходно одредби члана 488. став 1. ЗКП, па је у седници</p>
        <p>већа, коју је одржао у смислу члана 490. ЗКП, без обавештавања Републичког јавног</p>
        <p>тужиоца и браниоца окривљених, сматрајући да њихово присуство није од значаја за</p>
        <p>доношење одлуке (члан 488. став 2. ЗКП), размотрио списе предмета и правноснажне</p>
        <p>пресуде против којих је захтев за заштиту законитости поднет, па је након оцене навода у</p>
        <p>захтеву, нашао:</p>
        <p>Захтев је неоснован у делу у којем се односи на битне повреде одредаба кривичног</p>
        <p>поступка из члана 438. став 1. тачка 1) Законика о кривичном поступку и из члана 438.</p>
        <p>став 2. тачка 1) Законика о кривичном поступку, док је у осталом делу недозвољен.</p>
        <p>Указујући на битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1.</p>
        <p>тачка 1) ЗКП, бранилац окривљених у поднетом захтеву истиче да је нижестепеним</p>
        <p>пресудама учињена повреда одредаба члана 4. ЗКП, обзиром да је окривљени ББ</p>
        <p>правноснажном пресудом оглашен кривим и поред тога што је против њега претходно</p>
        <p>вођен, а затим обустављен прекршајни поступак, и то правноснажним решењем</p>
        <p>Прекршајног суда у Крагујевцу 4Пр бр.11409/17 од 23.12.2019. године, због наводно</p>
        <p>изршеног прекршаја из члана 30. став 1. тачка 2) Одлуке о држању и заштити домаћих</p>
        <p>Кзз 1181/2021</p>
        <p>3</p>
        <p>животиња на територији Града Крагујевца. Према ставу одбране, у конкретном случају</p>
        <p>ради се о пресуђеној ствари, јер се чињенични опис решења Прекршајног суда у</p>
        <p>Крагујевцу, којим је поступак против окривљеног ББ правноснажно обустављен, и</p>
        <p>чињенични опис побијане пресуде Основног суда у Крагујевцу којом је окривљени</p>
        <p>оглашен кривим, односи на истог окривљеног и исти животни догађај, са истим животним</p>
        <p>чињеницама у погледу времена и места извршења, и у битном истим радњама окривљеног,</p>
        <p>које су садржане и у опису прекршаја и у опису кривичног дела убијање и злостављање</p>
        <p>животиња из члана <ref href="/laws/kz#art_269">269</ref>. став 2. у вези става 1. у вези члана 33. КЗ. Надаље, према ставу</p>
        <p>браниоца, имајући у виду да су против истог окривљеног вођени и правноснажно</p>
        <p>окончани и кривични и прекршајни поступак због истог животног догађаја, а првостепени</p>
        <p>суд није недвосмислено утврдио да ли је чињенични опис кривичног дела битно различит</p>
        <p>или не од чињеничног описа прекршаја, као ни, уколико постоје одступања око битних</p>
        <p>обележја, да ли су она од суштинске важности или не, то је првостепени суд доносећи</p>
        <p>побијану пресуду учинио битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438. став</p>
        <p>1. тачка 1) ЗКП.</p>
        <p>Изложене наводе захтева за заштиту законитости браниоца окривљених Врховни</p>
        <p>касациони суд оцењује неоснованим.</p>
        <p>Наиме, у конкретном случају се не ради о правноснажно пресуђеној ствари, па</p>
        <p>стога вођење кривичног поступка против окривљеног ББ због кривичног дела убијање и</p>
        <p>злостављање животиња у саизвршилаштву из члана <ref href="/laws/kz#art_269">269</ref>. став 2. у вези става 1. у вези</p>
        <p>члана 33. КЗ, а након обустављања прекршајног поступка против окривљеног ББ због</p>
        <p>наступања апсолутне застарелости за вођење прекршајног поступка, по налажењу овога</p>
        <p>суда, не представља повреду начела ne bis in idem.</p>
        <p>Одредбом члана 438. став 1. тачка 1) ЗКП је прописано да битна повреда одредаба</p>
        <p>кривичног поступка постоји ако је наступила застарелост кривичног гоњења или је</p>
        <p>гоњење искључено услед амнестије или помиловања или је ствар већ правноснажно</p>
        <p>пресуђена или постоје друге околности које трајно искључују кривично гоњење.</p>
        <p>Устав Републике Србије у члану 34. став 4. гарантује правну сигурност у казненом</p>
        <p>праву одредбом да нико не може бити гоњен ни кажњен за кривично дело за које је</p>
        <p>правноснажном пресудом ослобођен или осуђен или за које је оптужба правноснажно</p>
        <p>одбијена или поступак правноснажно обустављен, а којим забранама подлеже и вођење</p>
        <p>поступка за неко друго кажњиво дело. Наведени принцип садржан је и у одредби члана 4.</p>
        <p>став 1. ЗКП којом је прописано да нико не може бити гоњен за кривично дело за које је</p>
        <p>одлуком суда правноснажно ослобођен или осуђен или за које је оптужба правноснажно</p>
        <p>одбијена или је поступак правноснажно обустављен.</p>
        <p>Одредбом члана 4. став 1. Протокола број 7 уз Европску конвенцију о заштити</p>
        <p>људских права и основних слобода прописано је да се никоме не сме поново судити, нити</p>
        <p>се може поново казнити у кривичном поступку у надлежности исте државе за дело због</p>
        <p>Кзз 1181/2021</p>
        <p>4</p>
        <p>кога је већ био правноснажно ослобођен или осуђен у складу са законом и кривичним</p>
        <p>поступком те државе.</p>
        <p>Из наведених одредби јасно произилази да је забрањено кривично гоњење или</p>
        <p>суђење за кажњиво дело, уколико оно произилази из истих чињеница или чињеница које</p>
        <p>су у битном исте, а које су предмет дела које је већ правноснажно пресуђено.</p>
        <p>Уважавајући судску праксу Европског суда за људска права, Уставни суд</p>
        <p>Републике Србије је поставио критеријуме на основу којих се врши оцена да ли вођење</p>
        <p>поступка против окривљеног због дела које произилази из истог животног догађаја</p>
        <p>представља повреду начела ne bis in idem, а ти критеријуми су: 1. да ли су оба поступка</p>
        <p>која су вођена против окривљеног вођена за дело које по својој природи представља</p>
        <p>кажњиво дело, односно да ли је запрећена санкција у прекршајном поступку по својој</p>
        <p>природи казненоправна; 2. да ли су дела због којих се окривљени казнено гони иста (idem)</p>
        <p>и 3. да ли је постојала двострукост поступка (bis). Дакле, тек по испуњењу сва три</p>
        <p>критеријума може се говорити о пресуђеној ствари.</p>
        <p>Европски суд за људска права је кроз одлуку Великог већа у предмету Zolotukhin v.</p>
        <p>Russia од 10.02.2009. године (број представке 14939/03) дефинитивно стао на становиште</p>
        <p>да су чињенице једини критеријум за оцену истоветности дела и да је метод примене</p>
        <p>чињеница као критеријума, у односу на метод правне квалификације, сигурнији за</p>
        <p>појединца, а и у пресудама Марести против Хрватске од 25.06.2009.године (број</p>
        <p>представке 55759/07), те Муслија против Босне и Херцеговине од 14.01.2014.године (број</p>
        <p>представке 32042/11), је примењиван чињенично утемељени приступ за разлику од</p>
        <p>приступа утемељеног на идентитету правних квалификација дела или идентитету</p>
        <p>заштићених добара.</p>
        <p>Из списа предмета произилази да је правноснажним решењем Прекршајног суда у</p>
        <p>Крагујевцу 4Пр бр.11409/17 од 23.12.2019. године, на основу члана 100. став 1, члана 102.</p>
        <p>став 1, члана 103. став 1, члана 153. и члана 248. став 1. тачка 6) Закона о прекршајима,</p>
        <p>обустављен прекршајни поступак који је покренут и вођен против окривљеног ББ због</p>
        <p>поступања супротно одредбама члана 30. став 1. тачка 2) Одлуке о држању и заштити</p>
        <p>домаћих животиња на територији Града Крагујевца, а што представља прекршај из члана</p>
        <p>64. став 1. тачка 18) наведене Одлуке, јер је наступила апсолутна застарелост за вођење</p>
        <p>прекршајног поступка.</p>
        <p>Према чињеничном опису наведеног прекршаја из изреке правноснажног решења,</p>
        <p>исти је учињен на тај начин што је окривљени ББ дана 25.11.2017. године у 08,30 часова у</p>
        <p>Крагујевцу, у ..., у „...“, организовао борбу животиња, паса расе Немачки теријер и дивљих</p>
        <p>лисица, на уређеном полигону на којем је у тренутку контроле било доведено 62 пса и 38</p>
        <p>лисица.</p>
        <p>Кзз 1181/2021</p>
        <p>5</p>
        <p>Кривични поступак против окривљеног ББ и АА вођен је по оптужном предлогу</p>
        <p>Основног јавног тужиоца у Крагујевцу због кривичног дела убијање и злостављање</p>
        <p>животиња у саизвршилаштву из члана <ref href="/laws/kz#art_269">269</ref>. став 2. у вези става 1. у вези члана 33. КЗ, за</p>
        <p>које дело су првостепеном пресудом Основног суда у Крагујевцу 7К бр.423/20 од</p>
        <p>05.02.2021. године, која је потврђена пресудом Вишег суда у Крагујевцу Кж1 бр.201/21 од</p>
        <p>19.08.2021. године, обојица окривљених оглашени кривим, те им је изречена условна</p>
        <p>осуда, тако што су им утврђене казне затвора у трајању од по 6 месеци, са роком</p>
        <p>проверавања од две године, а на основу члана 87. став 1. КЗ према окривљеном АА</p>
        <p>изречена је и мера безбедности одузимања предмета и то 5 лисица, 2 јазавца, три метална</p>
        <p>и 30 дрвених кавеза, те су обавезани да накнаде трошкове кривичног поступка.</p>
        <p>Према чињеничном опису кривичноправне радње из изреке правноснажне пресуде,</p>
        <p>а за коју су окривљени оглашени кривим и осуђени, кривично дело убијање и</p>
        <p>злостављање животиња из члана <ref href="/laws/kz#art_269">269</ref>. став 2. у вези става 1. у вези члана 33. КЗ учињено је</p>
        <p>тако што су окривљени ББ и АА дана 25.11.2017. године, око 08,00 часова у селу ..., Град</p>
        <p>Крагујевац, у улици ..., потез ..., заједничким деловањем, мучили и на други начин</p>
        <p>злостављали већи број животиња: лисица, врсте риђа лисица (Vulpes Vulpes) и јазаваца</p>
        <p>(Meles Meles), кршећи прописе наведене у изреци првостепене пресуде .... тако што је</p>
        <p>окривљени ББ саградио полигон ограђен жицом на својој њиви, а који је намењен за</p>
        <p>тренинг паса – немачких ловних теријера, па је окривљени АА позивао путем „Facebooka“</p>
        <p>заинтересоване власнике наведене врсте паса, који су дана 25.11.2017. године у великом</p>
        <p>броју из целе Србије дошли са псима, како би исте тренирали, а окривљени АА и ББ су</p>
        <p>довезли на полигон 33 лисице у дрвеним и металним сандуцима, а у свом дворишту, у</p>
        <p>непосредној близини полигона, држали још 6 лисица и 2 јазавца, намењених као мамце за</p>
        <p>обуку наведених паса, а власници паса су предали окривљеном АА новац у износу од по</p>
        <p>2.500,00 динара, које лисице и јазавци припадају посебно заштићеним дивљим</p>
        <p>животињским врстама, чије станиште је природа, а не кавез, и које су излагањем</p>
        <p>визуeлном и звучном контакту са псима, који су њихови природни непријатељи, осећале</p>
        <p>бол, патњу, страх и стрес.</p>
        <p>Имајући у виду наведено, те напред цитиране законске, уставне и конвенцијске</p>
        <p>одредбе, као и утврђене критеријуме и установљену праксу Европског суда за људска</p>
        <p>права, без обзира на чињеницу што су против истог окривљеног (ББ) поводом животног</p>
        <p>догађаја који се одиграо у истом просторном оквиру, дана 25.11.2017. године у селу ...,</p>
        <p>вођена два казнена поступка, по налажењу Врховног касационог суда, у конкретном</p>
        <p>случају у односу на кривично дело за које је окривљени ББ оглашен кривим није испуњен</p>
        <p>критеријум да су дела због којих се окривљени казнено гони иста (idem), јер то дело у</p>
        <p>односу на наведени прекршај не представља чињеничнo исти догађај, а што даље значи да</p>
        <p>су нижестепени судови правилно нашли да се не ради о правноснажно пресуђеној ствари у</p>
        <p>смислу одредбе члана 438. став 1. тачка 1) ЗКП, па стога правноснажним окончањем</p>
        <p>прекршајног поступка нису постојале процесне сметње за вођење против окривљеног</p>
        <p>друге врсте казненог поступка поводом овог кривичног дела, у конкретном случају</p>
        <p>кривичног поступка.</p>
        <p>Кзз 1181/2021</p>
        <p>6</p>
        <p>Ово стога јер ће чињенични опис прекршаја из члана 64. став 1. тачка 18) Одлуке о</p>
        <p>држању и заштити домаћих животиња на територији Града Крагујевца („Службени лист</p>
        <p>града Крагујевца бр. 18/2014, 9/2017) ближе описан у правноснажном решењу</p>
        <p>Прекршајног суда у Крагујевцу 4Пр бр.11409/17 од 23.12.2019. године, због кога је против</p>
        <p>окривљеног ББ вођен и обустављен прекршајни поступак, уопште не садржи</p>
        <p>кривичноправне чињенице и радње окривљеног ББ које су описане у чињеничном опису</p>
        <p>кривичног дела за које је он у овом кривичном поступку правноснажно оглашен кривим и</p>
        <p>осуђен, и то радње мучења и злостављања већег броја дивљих животиња – 39 лисица и 2</p>
        <p>јазавца, чије станиште је природа а не кавез, а које дивље животиње су мучене и</p>
        <p>злостављане држањем у металним и дрвеним кавезима, те излагањем визуелном и звучном</p>
        <p>контакту са псима расе немачких ловних теријера, који су њихови природни непријатељи,</p>
        <p>због чега су те дивље животиње осећале бол, патњу и стрес.</p>
        <p>Ниједна од ових радњи није садржана у чињеничном опису прекршаја за који је</p>
        <p>према окривљеном ББ обустављени прекршајни поступак, већ је тај поступак против овог</p>
        <p>окривљеног вођен због организовања борбе животиња расе немачки теријер и дивљих</p>
        <p>лисица, до које борбе није ни дошло, већ су само приликом контроле на полигону затечена</p>
        <p>62 пса и 38 лисица, при чему није описано да су те животиње на било који начин мучене</p>
        <p>или злостављане.</p>
        <p>Имајући у виду наведено, то су по налажењу Врховног касационог суда неосновани</p>
        <p>наводи захтева за заштиту законитости браниоца окривљених, којима се указује да је</p>
        <p>доношењем побијаних правноснажних пресуда на штету окривљеног ББ учињена битна</p>
        <p>повреда одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 1) ЗКП.</p>
        <p>У поднетом захтеву за заштиту законитости, бранилац окривљених основано</p>
        <p>истиче да је правноснажна пресуда заснована на записницима о исказима окривљених АА</p>
        <p>и ББ, датим пред овлашћеним службеним лицем МУП-а РС, ПУ Крагујевац дана</p>
        <p>25.11.2017. године, који су сачињени супротно одредби члана 85. став 3. ЗКП, а због чега</p>
        <p>се на истима према одредби члана 85. став 5. ЗКП не може заснивати судска одлука.</p>
        <p>Наиме, одредбама члана 85. став 2. ЗКП прописано је да ће се окривљеном</p>
        <p>саопштити и омогућити да користи права из члана 68. став 1. ЗКП, а упозориће се на</p>
        <p>дужности које има (члан 70) и на последице ако их не испуни. Ставом 3. истог члана,</p>
        <p>прописано је да ће се окривљени након тога позвати да се изричито изјасни о томе да ли</p>
        <p>ће узети браниоца по свом избору, уз упозорење да ће му ако не изабере браниоца у</p>
        <p>случају обавезне одбране, бити постављен бранилац по службеној дужности у складу са</p>
        <p>одредбама ЗКП. Према ставу 5. истог члана, ако окривљени није поучен или му није</p>
        <p>омогућено да користи права из става 2. тог члана или изјава окривљеног из става 3. тог</p>
        <p>члана о присуству браниоца није унета у записник, или ако је поступљено противно ставу</p>
        <p>4. тог члана или ако је исказ окривљеног добијен противно члану 9. ЗКП, на исказу</p>
        <p>окривљеног не може се заснивати судска одлука.</p>
        <p>Кзз 1181/2021</p>
        <p>7</p>
        <p>По ставу Врховног касационог суда, заузетом на седници Кривичног одељења од</p>
        <p>30.11.2020. године, записник о саслушању осумњиченог сачињен у смислу члана 289. став</p>
        <p>4. ЗКП, уколико осумњичени није упозорен и није се изјаснио у смислу члана 85. став 3.</p>
        <p>ЗКП, представља у начелу незаконит доказ на коме се у смислу члана 85. став 5. ЗКП</p>
        <p>пресуда не може заснивати, међутим у сваком конкретном случају треба проценити да ли</p>
        <p>упозорење и изјашњење окривљеног на записнику испуњава стандард упозорења који</p>
        <p>одговора условима из члана 85. став 3. ЗКП, имајући при томе у виду и ставове Европског</p>
        <p>суда за људска права у предмету Алмаши против Србије број 21388/15.</p>
        <p>Дакле, у сваком конкретном случају, уколико упозорење дато окривљеном и</p>
        <p>његово изјашњење из члана 85. став 3. ЗКП експлицитно није конастатовано у записнику</p>
        <p>позивањем на наведену законску норму, суд процењује да ли упозорење органа поступка и</p>
        <p>изјашњење окривљеног испуњавају стандард прописан одредбом члана 85. став 3. ЗКП, а</p>
        <p>од које процене зависи да ли записник о саслушању окривљеног представља законит или</p>
        <p>незаконит доказ.</p>
        <p>Примењујући наведене критеријуме на конкретни случај, Врховни касациони суд</p>
        <p>налази да упозорења дата окривљенима АА и ББ на записницима приликом њиховог</p>
        <p>саслушања пред МУП-ом РС, ПУ Крагујевац од 25.11.2017. године не испуњавају</p>
        <p>стандард прописан одредбом члана 85. став 3. ЗКП, због чега исти у смислу става 5. истог</p>
        <p>члана представљају доказе на којима се не може заснивати судска одлука.</p>
        <p>Ово стога што у оба записника, након што су осумњичени поучени о својим</p>
        <p>правима из члана 68. ЗКП (члан 82. став 2. ЗКП) није поступљено у складу са одредбом</p>
        <p>члана 85. став 3. ЗКП, већ је и пре постављања браниоца по службеној дужности овим</p>
        <p>осумњиченима саопштено за шта се сумњиче, те на питање да се изјасне о својим правима</p>
        <p>није забележен било какав њихов одговор, већ само констатација органа поступка да им је</p>
        <p>постављен исти бранилац по службеној дужности – адвокат Бранкица Николић, након чега</p>
        <p>следе одговори осумњичених дати у трећем лицу једнине на питања органа поступка,</p>
        <p>супротно одредби члана 86. став 2. ЗКП.</p>
        <p>Дакле, не само да осумњичени АА и ББ нису позвани да се изричито изјасне да ли</p>
        <p>ће узети браниоца по свом избору, уз упозорење да ће им ако не изаберу браниоца бити</p>
        <p>постављен бранилац по службеној дужности (члан 85. став 3. ЗКП), већ се исти се нису ни</p>
        <p>изјаснили, нити је то констатовано у записнику, да ли уопште прихватају постављеног</p>
        <p>браниоца по службеној дужности и да ли ће у његовом присуству дати своју одбрану.</p>
        <p>Поред тога, и пре постављања браниоца по службеној дужности окривљенима је</p>
        <p>саопштено за шта се терете, а након постављања браниоца у записницима су констатоване</p>
        <p>„њихове изјаве“ искључиво на постављена питања органа поступка, односно полицијског</p>
        <p>службеника, без могућности да се у неометаном излагању изјасне о свим околностима које</p>
        <p>их терете или да изнесу све чињенице које им служе за одбрану (члан 86. став 2. ЗКП).</p>
        <p>Кзз 1181/2021</p>
        <p>8</p>
        <p>Стога по налажењу Врховног касационог суда, наведени записници представљају</p>
        <p>доказе на којима се у смислу члана 85. став 5. ЗКП не може заснивати судска одлука, јер</p>
        <p>исти не испуњавају ни минимум стандарда прописаних одредбом члана 85. став 3. ЗКП и</p>
        <p>заузетим ставовима изложеним у одлуци Европског суда за људска права Алмаши против</p>
        <p>Србије број 21388/15.</p>
        <p>Међутим, одредбом члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП прописано је да битна повреда</p>
        <p>одредаба кривичног поступка постоји ако се пресуда заснива на доказу на коме се по</p>
        <p>одредбама овог законика не може заснивати, осим ако је с обзиром на друге доказе</p>
        <p>очигледно да би и без тог доказа била донесена иста пресуда.</p>
        <p>По налажењу Врховног касационог суда, у конкретном случају би и без тих доказа</p>
        <p>иста пресуда била донета, на основу других доказа изведених у току поступка, и то на</p>
        <p>основу одбране обојице окривљених са главног претреса, на основу исказа сведока ВВ на</p>
        <p>околности затеченог стања на лицу места и својих непосредних опажања на дан критичног</p>
        <p>догађаја, на исказима сведока ГГ, ДД, ЂЂ, ЖЖ, ЕЕ и ЗЗ, у делу у коме су ови искази</p>
        <p>прихваћени од стране нижестепених судова, те на основу записника о увиђају, потврда о</p>
        <p>привремено одузетим предметима, криминалистичко-техничке документације, налаза и</p>
        <p>мишљења вештака, те других писаних доказа.</p>
        <p>Како би, дакле, по оцени овога суда иста пресуда била донета и без записника о</p>
        <p>исказима окривљених од 25.11.2017. године, сачињеним пред МУП РС ПУ Крагујевац, то</p>
        <p>нижестепеним пресудама није учињена битна повреда одредаба кривичног поступка из</p>
        <p>члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП, на коју се захтевом за заштиту законитости браниоца</p>
        <p>окривљених неосновано указаује.</p>
        <p>У осталом делу, исти захтев одбачен је као недозвољен.</p>
        <p>Наиме, у осталом делу захтева бранилац окривљених наводи да су нижестепене</p>
        <p>пресуде донете уз повреду закона из члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП у вези члана 86. став</p>
        <p>2. и 3. ЗКП, те члана 114. ЗКП и члана 117. ЗКП и с тим у вези оспорава компетентност</p>
        <p>вештака ветеринарске струке Владимира Димитријевића и његов налаз и мишљење, па</p>
        <p>како наведене повреде не представљају законом прописане разлоге због којих је у смислу</p>
        <p>одредбе члана 485. став 4. ЗКП дозвољено подношење овог ванредног правног лека</p>
        <p>окривљенима преко бранилаца због повреде закона, то је Врховни касациони суд захтев за</p>
        <p>заштиту законитости браниоца окривљених у овом делу одбацио као недозвољен.</p>
        <p>Са свега изложеног, а на основу одредбе члана 491. став 1. ЗКП у делу у којем је</p>
        <p>захтев одбијен као неоснован, те на основу члана 487. став 1. тачка 2) у вези члана 485.</p>
        <p>став 4. ЗКП у делу у којем је захтев одбачен као недозвољен, донета је одлука као у</p>
        <p>изреци.</p>
        <p>Кзз 1181/2021</p>
        <p>9</p>
        <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
        <p>Снежана Меденица, с.р. Невенка Важић, с.р.</p>
        <p>За тачност отправка</p>
        <p>Управитељ писарнице</p>
        <p>Марина Антонић</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
