<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2024/kzz-672/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ СУД</p>
            <p>Кзз 672/2024</p>
            <p>13.06.2024. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни суд, у већу састављеном од судија: Биљане Синановић,</p>
            <p>председника већа, Светлане Томић Јокић, Бојане Пауновић, Милене Рашић и</p>
            <p>Александра Степановића, чланова већа, са саветником Машом Денић, као</p>
            <p>записничарем, у кривичном предмету окривљеног АА, због кривичног дела</p>
            <p>убијање и злостављање животиња из члана 269. став 1. Кривичног законика и др.,</p>
            <p>одлучујући о захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног АА, адвоката</p>
            <p>Слободана Новаковића, поднетом против правноснажних пресуда Основног суда</p>
            <p>у Ужицу К 299/23 од 06.10.2023.године и Вишег суда у Ужицу Кж1 239/23 од</p>
            <p>05.03.2024. године, у седници већа одржаној дана 13.06.2024. године, једногласно</p>
            <p>је донео</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА, адвоката Слободана Новаковића, поднет против правноснажних</p>
            <p>пресуда Основног суда у Ужицу К 299/23 од 06.10.2023. године и Вишег суда у</p>
            <p>Ужицу Кж1 239/23 од 05.03.2024. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Ужицу К 299/23 од 06.10.2023. године</p>
            <p>окривљени АА оглашен је кривим због извршења кривичног дела убијање и</p>
            <p>злостављање животиња из члана 269. став 1. КЗ, за које му је утврђена казна</p>
            <p>затвора у трајању од четири месеца, у стицају са кривичним делом недозвољена</p>
            <p>производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана</p>
            <p>348. став 5. у вези става 1. КЗ, за које му је утврђена казна затвора у трајању од</p>
            <p>шест месеци, па му је изречена условна осуда којом му је утврђена казна затвора у</p>
            <p>трајању од осам месеци са роком проверавања у трајању од једне године.</p>
            <p>Истом пресудом окривљени је обавезан да плати на име судског паушала</p>
            <p>износ од 5.000,00 динара, у року од 15 дана од правноснажности пресуде и нужне</p>
            <p>издатке оштећеној ББ, о чијој висини ће суд донети посебно решење, у року од 30</p>
            <p>2 Кзз 672/2024</p>
            <p>дана од правноснажности пресуде, док је оштећена АА ради остваривања</p>
            <p>имовинскоправног захтева упућена на парнични поступак.</p>
            <p>Према окривљеном је изречена мера безбедности одузимања предмета и то</p>
            <p>ловачке пушке, марке и модела наведеног у изреци пресуде.</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Ужицу Кж1 239/23 од 05.03.2024. године,</p>
            <p>делимичним усвајањем жалбе браниоца окривљеног АА, преиначена је пресуда</p>
            <p>Основног суда у Ужицу К 299/23 од 06.10.2023. године, тако што је Виши суд у</p>
            <p>Ужицу окривљеног АА, на основу члана 423. тачка 1. ЗКП у вези члана 20. КЗ</p>
            <p>ослободио од оптужбе због кривичног дела убијање и злостављање животиња из</p>
            <p>члана 269. став 1. КЗ, у ком делу је одлучио да трошкови кривичног поступка</p>
            <p>падају на терет буџетских средстава суда, о чијој висини ће одлучити првостепени</p>
            <p>суд, а оштећена ББ је ради остваривања имовинскоправног захтева упућена на</p>
            <p>парнични поступак, док је за кривично дело недозвољена производња, држање,</p>
            <p>ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 5. у вези</p>
            <p>става 1. КЗ, за које је окривљени АА оглашен кривим првостепеном пресудом,</p>
            <p>изрекао условну осуду, тако што му је утврдио казну затвора у трајању од три</p>
            <p>месеца, са роком проверавања у трајању од једне године, док је у преосталом делу</p>
            <p>жалба браниоца окривљеног АА, одбијена као неоснована, а првостепена пресуда</p>
            <p>је у непреиначеном делу потврђена.</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда и то у односу на кривично дело</p>
            <p>недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних</p>
            <p>материја из члана 348. став 5. у вези става 1. КЗ, захтев за заштиту законитости</p>
            <p>поднео је бранилац окривљеног АА, адвокат Слободан Новаковић, због повреде</p>
            <p>закона из члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП, док из образложења произлази повреда</p>
            <p>кривичног закона из члана 439. тачка 1) ЗКП у вези члана 14. и 20. став 1. и 2. КЗ</p>
            <p>и члана 423. тачка 1. ЗКП, са предлогом да Врховни суд усвоји поднети захтев и</p>
            <p>ослободи окривљеног за наведено кривично дело.</p>
            <p>Врховни суд је доставио примерак захтева за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљеног Врховном јавном тужиоцу, у складу са одредбом члана 488.</p>
            <p>став 1. ЗКП, па је у седници већа која је одржана без обавештења Врховног јавног</p>
            <p>тужиоца и браниоца окривљеног, сматрајући да њихово присуство, у смислу</p>
            <p>члана 488. став 2. ЗКП, није од значаја за доношење одлуке, размотрио списе</p>
            <p>предмета са правноснажним пресудама против којих је захтев за заштиту</p>
            <p>законитости поднет те је након оцене навода захтева, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован.</p>
            <p>Бранилац окривљеног у образложењу захтева за заштиту законитости</p>
            <p>истиче повреду члана 439. тачка 1) ЗКП наводима да у односу на кривично дело</p>
            <p>недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних</p>
            <p>материја из члана 348. став 5. у вези става 1. КЗ за које је окривљени оглашен</p>
            <p>кривим, недостају елементи противправности и кривице јер је окривљени</p>
            <p>3 Кзз 672/2024</p>
            <p>поступао у крајњој нужди. Имајући у виду да окривљени поседује дозволу за</p>
            <p>држање и ношење пушке, сходно члану 33. Закона о оружју и муницији, по ставу</p>
            <p>браниоца, као власник оружја могао је пушку, уз важећу исправу, преносити за</p>
            <p>своје потребе, што је обично и чинио, из једне куће у другу, а које се налазе на</p>
            <p>територији Мокре Горе. Према томе, по ставу браниоца у радњама окривљеног</p>
            <p>нема противправности ни кривице, као ни у радњама кривичног дела за које је</p>
            <p>ослобођен од оптужбе из члана 269. став 1. КЗ. Изношење пушке испред своје</p>
            <p>куће у кратком временском трајању искључиво ради тога да од свог добра –</p>
            <p>имовине отклони истовремену нескривљену опасност, која се на други начин није</p>
            <p>могла отклонити, не може представљати кривично дело ношење оружја.</p>
            <p>Одредбом члана 348. став 1. Кривичног законика, прописано је да ко</p>
            <p>неовлашћено израђује, преправља, продаје, набавља, врши размену или држи</p>
            <p>ватрено оружје, конвертибилно или онеспособљено оружје, његове дело,</p>
            <p>муницију, експлозивне материје или минско-експлозивна средстава, казниће се</p>
            <p>затвором од 6 месеци до 5 година и новчаном казном, док је ставом 5. истог члана</p>
            <p>прописано да ко неовлашћено носи предмете дела из става 1. овог члана за чије</p>
            <p>набављање и држање има одобрење надлежног органа ће се казнити затвором 6</p>
            <p>месеци до 5 година.</p>
            <p>Одредбом члана 20. став 1. КЗ прописано је да није кривично дело оно дело</p>
            <p>које је учињено у крајњој нужди. Ставом 2. истог члана је прописано да крајња</p>
            <p>нужда постоји кад је дело учињено ради тога да учинилац отклони од свог добра</p>
            <p>или добра другога истовремену нескривљену опасност која се на други начин није</p>
            <p>могла отклонити, а при том учињено зло није веће од зла које је претило.</p>
            <p>Из изреке првостепене пресуде произлази да је окривљени у време и на</p>
            <p>месту ближе описаном у изреци, у стању урачунљивости, свестан свог дела и</p>
            <p>његове забрањености, а чије извршење је хтео, неовлашћено, супротно члану 26.</p>
            <p>став 2. Закона о оружју и муницији носио оружје за чије држање има одобрење</p>
            <p>надлежног органа, тако што је на ливади у близини своје куће неовлашћено носио</p>
            <p>ловачку пушку марке „...“ модел „...“ калибра ..., за коју поседује дозволу за</p>
            <p>држање оружја.</p>
            <p>По налажењу Врховног суда из изреке побијане пресуде произилазе сви</p>
            <p>битни елементи кривичног дела недозвољена производња, држање, ношење и</p>
            <p>промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 5. у вези става 1. КЗ, за</p>
            <p>које је окривљени оглашен кривим и то како објективни, обзиром да је исти,</p>
            <p>неовлашћено носио ловачку пушку, просторно ван адресе становања и ван</p>
            <p>времена лова, супротно члану 26. став 2. Закона о оружју и муницији, тако и</p>
            <p>субјективни који се тичу умишљаја и свести о забрањености дела. Питање</p>
            <p>постојања свих битних обележја овог кривичног дела већ је разматрано у</p>
            <p>поступку по редовном правном леку, па овај суд прихватајући разлоге дате на</p>
            <p>страни 11 и на страни 12, у ставу 2, 3 и 4 образложења пресуде другостепеног</p>
            <p>суда, као довољне, аргументоване и јасне, на ове разлоге упућује у смислу члана</p>
            <p>491. став 2. ЗКП.</p>
            <p>4 Кзз 672/2024</p>
            <p>У конкретном случају елементи крајње нужде, који искључују</p>
            <p>противправност нису описани у изреци пресуде у односу на ово кривично дело, па</p>
            <p>су, по налажењу Врховног суда, неосновани наводи браниоца окривљеног да се</p>
            <p>крајња нужда односила у конкретној ситуацији и на кривично дело из члана 348.</p>
            <p>став 5. у вези става 1. КЗ, односно неосновано се истиче повреда кривичног</p>
            <p>закона из члана 439. тачка 1) ЗКП.</p>
            <p>Из изнетих разлога, Врховни суд је на основу члана 491. ЗКП одлучио као</p>
            <p>у изреци пресуде и захтев одбио као неоснован.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
            <p>Маша Денић, с.р. Биљана Синановић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Заменик управитеља писарнице</p>
            <p>Миланка Ранковић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>