<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2014/kzz-279/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 279/2014</p>
            <p>03.06.2014. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Јанка Лазаревића,</p>
            <p>председника већа, Бате Цветковића, Веска Крстајића, Биљане Синановић и Зорана</p>
            <p>Таталовића, чланова већа, са саветником Врховног касационог суда Наташом Бањац,</p>
            <p>као записничарем, у кривичном предмету окривљеног Д.К., због кривичног дела</p>
            <p>незаконит лов из члана 276. став 1. у вези са чланом 33. Кривичног законика,</p>
            <p>одлучујући о захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног Д.К., адвоката</p>
            <p>Р.С. из К., поднетом против правноснажних пресуда Основног суда у Крушевцу 6К.</p>
            <p>2202/10(09) од 25.02.2013.године и Апелационог суда у Крагујевцу Кж1-2069/13 од</p>
            <p>03.06.2013.године, у седници већа одржаној дана 03.06.2014. године, једногласно,</p>
            <p>донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног Д.К., адвоката Р.С., поднет против правноснажних пресуда Основног</p>
            <p>суда у Крушевцу 6К. 2202/10(09) од 25.02.2013.године и Апелационог суда у</p>
            <p>Крагујевцу Кж1-2069/13 од 03.06.2013. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Крушевцу 6К. 2202/10(09) од 25.02.2013.године,</p>
            <p>окривљени Р.П. и Д.К., оглашени су кривим, као саизвршиоци, за кривично дело</p>
            <p>незаконит лов из члана 276. став 1. у вези са чланом 33. Кривичног законика (КЗ) и</p>
            <p>осуђени на новчане казне у одређеном износу од по 30.000,00 (тридесетхиљада)</p>
            <p>динара, које су дужни да плате у року од 2 месеца рачунајући од дана</p>
            <p>правноснажности пресуде, с тим да ће наведене новчане казне уколико их окривљени</p>
            <p>не плате у остављеном року бити замењене у казне затвора тако што ће се сваких</p>
            <p>започетих 1.000,00 динара новчане казне рачунати као један дан затвора. Истом</p>
            <p>пресудом, окривљени Р.П. и Д.К. обавезани су на плаћање суду паушала у износу од</p>
            <p>по 3.000,00 динара и осталих трошкова кривичног поступка у износу од по 1.530,00</p>
            <p>динара, све у року од 15 дана по правноснажности пресуде под претњом принудног</p>
            <p>извршења, као и на плаћање оштећеном Л.у. Ж. из А. стварних и нужних трошкова у</p>
            <p>износу од 63.000,00 динара у року од 3 месеца под претњом принудног извршења;</p>
            <p>2 Кзз 279/2014</p>
            <p>према окривљеном Р.П. изречена је мера безбедности одузимања предмета и то, једне</p>
            <p>ловачке пушке марке „ИЖ 27“ фабричког броја ... са ремеником, оружног листа бр.</p>
            <p>... за наведену пушку, реденика за муницију са 17 метака калибра 12мм, а оштећено</p>
            <p>Л.у. Ж. из А. за остваривање имовинскоправног захтева упућено је на парницу.</p>
            <p>Апелациони суд у Крагујевцу, пресудом Кж1-2069/13 од 03.06.2013.године,</p>
            <p>одбио је као неосноване жалбе окр. Р.П. и браниоца окр. Д.К. и пресуду Основног</p>
            <p>суда у Крушевцу 6К. 2202/10 (09) од 25.02.2013.године, потврдио.</p>
            <p>Бранилац окр. Д.К., адвокат Р.С., поднео је захтев за заштиту законитости</p>
            <p>против означене пресуде Апелационог суда у Крагујевцу, због повреде закона из</p>
            <p>члана 485. став 1. тачка 1. у вези са чланом 438. став 2. тачка 1. ЗКП, са предлогом</p>
            <p>Врховном касационом суду да донесе пресуду којом ће усвојити захтев, преиначити</p>
            <p>првостепену и другостепену пресуду и окр. Д.К. ослободити. Из разлога побијања</p>
            <p>пресуде и предлога изнетих у захтеву за заштиту законитости произилази да</p>
            <p>бранилац окр. Д.К. захтев подноси и против пресуде Основног суда у Крушевцу 6К.</p>
            <p>2202/10(09) од 25.02.2013.године.</p>
            <p>Врховни касациони суд је доставио примерак захтева за заштиту законитости</p>
            <p>Републичком јавном тужиоцу, сходно одредби члана 488. став 1. Законика о</p>
            <p>кривичном поступку („Службени гласник РС“ 72/11, 101/11, 121/12, 32/13, 45/13 и</p>
            <p>55/14) (у даљем тексту: ЗКП) и у седници већа, коју је одржао без обавештавања</p>
            <p>Републичког јавног тужиоца и браниоца окр. Д.К., сматрајући да њихово присуство</p>
            <p>није од значаја за доношење одлуке (члан 488. став 2. ЗКП), размотрио списе</p>
            <p>предмета са правноснажним пресудама против којих је поднет захтев за заштиту</p>
            <p>законитости и након оцене навода у захтеву, применом члана 604. ЗКП, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости браниоца окр. Д.К., адвоката Р.С., је</p>
            <p>неоснован.</p>
            <p>Битна повреда одредаба кривичног поступка из члана 438. став 2. тачка 1. ЗКП</p>
            <p>( члана 368. став 1 тачка 10. ЗКП- „Службени гласник РС“ бр. 58/04 ... 76/10), која је</p>
            <p>истакнута као разлог подношења захтева за заштиту законитости браниоца окр. Д.К.,</p>
            <p>према наводима захтева, учињена је тиме што је правноснажна пресуда заснована на</p>
            <p>потврди Полицијске станице Александровац (од 13.11.2009.године) о одузетим</p>
            <p>предметима од окривљених, која садржи констатацију да се одузима „одстрељени“</p>
            <p>зец и коју суд, пошто је неоспорена од стране окривљених, узима као њихово</p>
            <p>признање извршења дела и као неспоран доказ о начину усмрћења зеца, иако су</p>
            <p>окривљени оспоравали да су одстрелили зеца, а полицијски службеници нису</p>
            <p>стручни да утврђују узрок смрти.</p>
            <p>Изложени наводи захтева за заштиту законитости, по оцени Врховног</p>
            <p>касационог суда, нису основани. Овим наводима, као и одбранама окривљених током</p>
            <p>првостепеног поступка, није оспорена законитост начина прибављања поменуте</p>
            <p>потврде и значај исте као доказа да су од окривљених (окр. Р.П.) критичном</p>
            <p>приликом одузети предмети наведени у потврди, већ је оспорена садржина потврде у</p>
            <p>3 Кзз 279/2014</p>
            <p>погледу констатације да је од окривљених одузет „одстрељени“ зец, дакле као</p>
            <p>чињенично питање.</p>
            <p>Међутим, чињеницу да су окривљени, у време, на месту и на начин како је</p>
            <p>описано у изреци првостепене пресуде, противно прописаним забранама у погледу</p>
            <p>лова дивљачи, уловили једног дивљег зеца (који је од њих одузет), првостепени суд,</p>
            <p>према разлозима првостепене пресуде, није ни утврђивао на основу наведене потврде</p>
            <p>о привремено одузетим предметима, већ другим изведеним доказима, превасходно</p>
            <p>исказима сведока очевидаца Р.П., Д.М. и М.Е., као и на основу садржине рачуна</p>
            <p>ветеринара, Б.П. који је прегледао зеца одузетог од окривљених, а којим потврђује</p>
            <p>извршену услугу давања стручног мишљења и стављања ушне марке на</p>
            <p>„одстрељеног дивљег зеца“, те довођењем у везу ових доказа са одбранама</p>
            <p>окривљених које суд цени као негирање извршења дела и покушај избегавања</p>
            <p>кривичне одговорности, а не као признање дела на основу поменуте потврде, како се</p>
            <p>неосновано наводи у захтеву за заштиту законитости.</p>
            <p>Налазећи, из изнетих разлога, да побијаним правноснажним пресудама није</p>
            <p>учињена повреда закона из члана 438. став 2. тачка 1. ЗКП, на коју се, неосновано,</p>
            <p>указује у захтеву за заштиту законитости браниоца окр. Д.К., Врховни касациони суд</p>
            <p>је, на основу члана 491. став 1. ЗКП, одлучио као у изреци ове пресуде.</p>
            <p>Записничар Председник већа-судија</p>
            <p>Наташа Бањац, с.р. Јанко Лазаревић, с.р.</p>
            <p>4 Кзз 279/2014</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>