<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2022/kzz-610/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 610/2022</p>
            <p>23.06.2022. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Биљане Синановић,</p>
            <p>председника већа, Радмиле Драгичевић Дичић, Светлане Томић Јокић, Невенке Важић</p>
            <p>и Бате Цветковића, чланова већа, са саветником Машом Денић, записничарем, у</p>
            <p>кривичном предмету окривљеног АА, због кривичног дела незаконит лов из члана 276.</p>
            <p>став 2. КЗ, одлучујући о захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног,</p>
            <p>адвоката Милене Вучић, поднетом против правноснажних решења Основног суда у</p>
            <p>Нишу Кппр 61/22 од 11.03.2022. године и Кв 253/22 од 01.04.2022. године, у седници</p>
            <p>већа одржаној дана 23.06.2022. године, једногласно је донео</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА, адвоката Милене Вучић, поднет против правноснажних решења</p>
            <p>Основног суда у Нишу Кппр 61/22 од 11.03.2022. године и Кв 253/22 од 01.04.2022.</p>
            <p>године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Решењем судије за претходни поступак Основног суда у Нишу Кппр 61/22 од</p>
            <p>11.03.2022. године, усвојен је предлог ОЈТ у Нишу Кт 2910/21 Кео 74/22 од 09.03.2022.</p>
            <p>године, за изрицање мере безбедности одузимања предмета у предмету осумњиченог</p>
            <p>АА.</p>
            <p>Решењем већа из члана 21. став 4. ЗКП Основног суда у Нишу Кв 253/22 од</p>
            <p>01.04.2022.године, одбијена је жалба браниоца осумњиченог АА, адвоката Милене</p>
            <p>Вучић, изјављена против решења судије за претходни поступак Основног суда у Нишу</p>
            <p>Кппр 61/22 од 11.03.2022. године.</p>
            <p>Против наведених правноснажних решења, захтев за заштиту законитости</p>
            <p>поднела је бранилац окривљеног АА, адвокат Милена Вучић, због повреде кривичног</p>
            <p>закона из члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд</p>
            <p>усвоји захтев за заштиту законитости и утврди да је наведеним побијаним решењима</p>
            <p>повређен кривични закон на штету окривљеног или да укине побијана решења и врати</p>
            <p>предмет првостепеном суду на поновно одлучивање или да преиначи првостепено</p>
            <p>решење и одбије предлог за одузимање предмета.</p>
            <p>Кзз 610/2022</p>
            <p>2</p>
            <p>Врховни касациони суд је примерак захтева за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног доставио Републичком јавном тужиоцу, у складу са одредбом члана 488.</p>
            <p>став 1. ЗКП и у седници већа коју је одржао у смислу члана 490. ЗКП, без обавештења</p>
            <p>Републичког јавног тужиоца и браниоца окривљеног, сматрајући да њихово присуство</p>
            <p>није од значаја за доношење одлуке (члан 488. став. 2 ЗКП), размотрио списе предмета</p>
            <p>и правноснажне пресуде против којих је захтев за заштиту законитости поднет те је</p>
            <p>након оцене навода изнетих у захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован.</p>
            <p>Бранилац захтев за заштиту законитости подноси због повреде закона из члана</p>
            <p>485. став 1. тачка 1) ЗКП, а у образложењу захтева наводи да је у односу на окривљеног</p>
            <p>АА примењен институт одлагања кривичног гоњења и донето решење о одбачају</p>
            <p>кривичне пријаве, након чега је по предлогу јавног тужаиоца ОЈТ судија за претходни</p>
            <p>поступак изрекао меру безбедности одузимања предмета и то ловачке пушке марке</p>
            <p>„ЦЗ калибра 1270 фабр.бр. ..“ и оружног листа издатог од ПУ Ниш, иако је у</p>
            <p>конкретној ситуацији према окривљеном примењено начело опортунитета из члана</p>
            <p>283. ЗКП, на основу кога је јавни тужилац одложио кривично гоњење према</p>
            <p>окривљеном, што значи да није ни вођен кривични поступак, па суд није надлежан за</p>
            <p>доношење решења о одузимању предмета. Бранилац у захтеву истиче чињеницу да</p>
            <p>кривични поступак формално није ни покренут, чиме је по мишљењу одбране</p>
            <p>искључена надлежност суда за поступање и доношење овакве одлуке, на који начин</p>
            <p>бранилац указује на повреду кривичног закона из члана 439. тачка 3) ЗКП.</p>
            <p>Изнети наводи захтева за заштиту законитости браниоца окривљеног Врховни</p>
            <p>касациони суд оцењује као неосноване.</p>
            <p>У предистражном поступку за кривична дела за која се гоњење предузима по</p>
            <p>службеној дужности, у оквиру надлежности јавног тужиоца, између осталог, јавни</p>
            <p>тужилац је овлашћен да одлучује о одлагању кривичног гоњења (члан 43. став 2 тачка</p>
            <p>2) ЗКП) и да у случају доношења одлуке – наредбе о одлагању кривичног гоњења (члан</p>
            <p>283. ЗКП) и у случају испуњења свих обавеза од стране осумњиченог које су му</p>
            <p>одређене том наредбом и на начин одређен истом, јавни тужилац доноси решење о</p>
            <p>одбацивању кривичне пријаве (члан 283. став 3. ЗКП), којим се окончава поступак</p>
            <p>поводом поднете кривичне пријаве.</p>
            <p>У таквој ситуацији, када је кривични поступак окончан, али не одлуком суда уз</p>
            <p>коју се може изрећи мера безбедности одузимања предмета у складу са законом, већ на</p>
            <p>други начин у који спада и одбацивање кривичне пријаве по члану 283. став 3. ЗКП,</p>
            <p>суд може накнадно изрећи меру безбедности одузимања предмета под условима из</p>
            <p>члана 535. став 1. ЗКП, односно само ако је реч о предметима чије одузимање је по</p>
            <p>кривичном закону неопходно ради заштите интереса опште безбедности или разлога</p>
            <p>морала.</p>
            <p>Одредбом члана 535. став 1. ЗКП прописано је да предмети чије одузимање је по</p>
            <p>кривичном закону неопходно ради заштите интереса опште безбедности или разлога</p>
            <p>морала, одузеће се и кад се кривични поступак не заврши пресудом којом се оптужени</p>
            <p>оглашава кривим или решењем о изрицању мере безбедности обавезног</p>
            <p>психијатријског лечења. Ставом 2. истог члана прописано је да решење о одузимању</p>
            <p>Кзз 610/2022</p>
            <p>3</p>
            <p>предмета из става 1. овог члана доноси суд који је надлежан за суђење у првом</p>
            <p>степену.</p>
            <p>У конкретном случају, донето је решење о одбацивању кривичне пријаве против</p>
            <p>окривљеног АА у смислу члана 283. став 3. ЗКП, након што је испунио обавезе из</p>
            <p>наредбе јавног тужиоца о одлагању кривичног гоњења за кривично дело незаконит лов</p>
            <p>из члана 276. став 1. КЗ. Судија за претходи поступак Основног суда у Нишу је на</p>
            <p>предлог јавног тужиоца изрекао меру безбедности одузимања предмета и то ловачке</p>
            <p>пушке марке „ЦЗ калибра 1270 фабр.бр. ..“ и оружног листа издатог од ПУ Ниш.</p>
            <p>Правилно је, по оцени овога суда, поступио првостепени суд који је донео</p>
            <p>решење о одузимању предмета применом члана 535. ЗКП, као и другостепени суд који</p>
            <p>је одбио жалбу браниоца окривљеног на ово решење, налазећи да наведена ловачка</p>
            <p>пушка са оружним листом мора бити трајно одузета ради заштите интереса опште</p>
            <p>безбедности, јер постоји опасност да ће се поново употребити, при чему је одредбом</p>
            <p>члана 276. став 5. КЗ прописано обавезно одузимање средстава за лов.</p>
            <p>Ово имајући у виду цитиране одредбе члана 535. ЗКП, које прописују</p>
            <p>искључиво надлежност суда за доношење решења о одузимању предмета у ситуацији</p>
            <p>када кривични поступак није покренут, а у складу са ставом Врховног касационог суда</p>
            <p>донетог у вези са спорним питањима око којих није постигнута сагласност</p>
            <p>представника апелационих судова од 30.03.2018. године, да је судија за претходни</p>
            <p>поступак надлежан за доношење решења о одузимању предмета сходно члану 535. ЗКП</p>
            <p>и у другим случајевима, када кривични поступак није покренут.</p>
            <p>Самим тим, побијаним правноснажним решењима није учињена повреда</p>
            <p>кривичног закона из члана 439. тачка 3) ЗКП, на коју се поднетим захтевом браниоца</p>
            <p>неосновано указује.</p>
            <p>Из изнетих разлога Врховни касациони суд је на основу члана 491. став 1. ЗКП</p>
            <p>одлучио као у изреци пресуде.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
            <p>Маша Денић, с.р. Биљана Синановић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>