<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2014/kzz-259/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 259/2014</p>
            <p>29.04.2014. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Jанка Лазаревића,</p>
            <p>председника већа, Бате Цветковића, Нате Месаровић, Горана Чавлине и Биљане</p>
            <p>Синановић, чланова већа, са саветником Весном Веселиновић, као записничарем,</p>
            <p>у кривичном предмету окривљеног С.М. 1 и др, због кривичног дела тешко дело</p>
            <p>против опште сигурности из члана 288. став 1. у вези члана 278. став 2. у вези</p>
            <p>става 1. Кривичног законика, одлучујући о захтевима за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљених С.М.1, Б.М., М.А. и Р.Д., адвоката М.М.1, поднетим против</p>
            <p>правноснажних пресуда Основног суда у Пожеги К 149/10 од 07.12.2012. године и</p>
            <p>Апелационог суда у Крагујевцу Кж1 5233/13 од 16.12.2013. године, у седници</p>
            <p>већа одржаној у смислу члана 490. ЗКП, дана 29.04.2014. године, једногласно је</p>
            <p>донео</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈАЈУ СЕ, као неосновани, захтеви за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљених С.М.1, Б.М., М.А. и Р.Д. поднети против правноснажних</p>
            <p>пресуда Основног суда у Пожеги К 149/10 од 07.12.2012. године и Апелационог</p>
            <p>суда у Крагујевцу Кж1 5233/13 од 16.12.2013. године у односу на повреде закона</p>
            <p>из члана 438. став 1. тачка 1. ЗКП, члана 438. став 1. тачка 9. ЗКП и члана 439.</p>
            <p>тачка 2. ЗКП, док се захтеви за заштиту законитости у преосталом делу</p>
            <p>ОДБАЦУЈУ као недозвољени.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Пожеги К 149/10 од 07.12.2012. године, поред</p>
            <p>осталих, оглашени су кривим: окривљени Р.Д. због кривичног дела тешко дело</p>
            <p>против опште сигурности из члана 288. став 1. у вези члана 278. став 2. у вези</p>
            <p>става 1. Кривичног законика за које му је изречена условна осуда тако што му је</p>
            <p>утврђена казна затвора у трајању од једне године, те истовремено одређено да се</p>
            <p>ова казна неће извршити уколико окривљени у року од једне године од дана</p>
            <p>правноснажности пресуде не учини ново кривично дело; окривљени М.А. због</p>
            <p>кривичног дела тешко дело против опште сигурности из члана 288. став 1. у вези</p>
            <p>члана 278. став 2. у вези става 1. Кривичног законика те му је изречена условна</p>
            <p>осуда тако што му је утврђена казна затвора у трајању од девет месеци и</p>
            <p>истовремено одређено да се ова казна неће извршити уколико окривљени у року</p>
            <p>од једне године од дана правноснажности пресуде не учини ново кривично дело;</p>
            <p>Кзз 259/2014</p>
            <p>- 2 -</p>
            <p>окривљени С.М 1. због кривичног дела тешко дело против опште сигурности из</p>
            <p>члана 288. став 1. у вези члана 278. став 2. у вези става 1. Кривичног законика за</p>
            <p>које му је утврђена казна затвора у трајању од једне године и за продужено</p>
            <p>кривично дело злоупотреба службеног положаја из члана 359. став 4. у вези става</p>
            <p>1. у вези члана 61. КЗ за које му је утврђена казна затвора у трајању од шест</p>
            <p>месеци, па је окривљеном изречена условна осуда тако што му је утврђена</p>
            <p>јединствена казна затвора у трајању од једне године и четири месеца и</p>
            <p>истовремено одређено да се ова казна неће извршити уколико окривљени у року</p>
            <p>од једне године од дана правноснажности пресуде не учини ново кривично дело;</p>
            <p>и окривљени Б.М. због кривичног дела тешко дело против опште сигурности из</p>
            <p>члана 288. став 1. у вези члана 278. став 2. у вези става 1. Кривичног законика за</p>
            <p>које му је утврђена казна затвора у трајању од једне године и због продуженог</p>
            <p>кривичног дела злоупотреба службеног положаја из члана 359. став 4. у вези става</p>
            <p>1. у вези члана 61. КЗ за које му је утврђена казна затвора у трајању од девет</p>
            <p>месеци, па је и овом окривљеном изречена условна осуда тако што му је утврђена</p>
            <p>јединствена казна затвора у трајању од једне године и седам месеци и</p>
            <p>истовремено одређено да се ова казна неће извршити уколико окривљени у року</p>
            <p>од две године од дана правноснажности пресуде не учини ново кривично дело.</p>
            <p>Истом пресудом према окривљенима С.М.1 и Р.Д. на основу члана 354.</p>
            <p>став 1. тачка 3. ЗКП одбијена је оптужба да су извршили по једно кривично дело</p>
            <p>загађење животне средине из члана 263. став 1. КЗ због наступања застарелости</p>
            <p>кривичног гоњења.</p>
            <p>Првостепеном пресудом окривљени су обавезани да солидарно на име</p>
            <p>трошкова кривичног поступка плате износ од 124.172,00 динара као и по 5.000,00</p>
            <p>динара на име паушалних трошкова, у року од 15 дана по пријему пресуде под</p>
            <p>претњом принудне судске наплате.</p>
            <p>Пресудом Кж1 5233/13 од 16.12.2013. године Апелациони суд у Крагујевцу</p>
            <p>је уважењем жалбе Основног јавног тужиоца у Пожеги и делимичним уважењем</p>
            <p>жалби браниоца окривљеног С.М.1 и окривљеног Б.М., преиначио првостепену</p>
            <p>пресуду у осуђујућем делу у погледу правне оцене дела и одлуке о кривичној</p>
            <p>санкцији, тако што је тај суд радње окривљеног С.М.1 описане у делу изреке под</p>
            <p>ставом II тачка в) изреке, за које је оглашен кривим и кривично-правне радње</p>
            <p>окривљеног Б.М. описане под ставом II тачка г) изреке, за које је оглашен кривим,</p>
            <p>правно квалификовао као продужено кривично дело злоупотреба положаја</p>
            <p>одговорног лица из члана 234. став 1. КЗ у вези члана 61. КЗ, па је окривљеном</p>
            <p>С.М.1 узета као правилно утврђена казна затвора у трајању од једне године за</p>
            <p>извршено кривично дело тешко дело против опште сигурности из члана 288. став</p>
            <p>1. КЗ у вези члана 278. став 2. у вези става 1. КЗ, за које је првостепеном пресудом</p>
            <p>под ставом II тачка а) изреке оглашен кривим, а за извршено кривично дело</p>
            <p>злоупотреба положаја одговорног лица из члана 234. став 1. КЗ у вези члана 61.</p>
            <p>КЗ утврдио му казну затвора у трајању од три месеца, а окривљеном Б.М. утврдио</p>
            <p>казну затвора у трајању од једне године за учињено кривично дело тешко дело</p>
            <p>против опште сигурности из члана 288. став 2. у вези члана 278. став 2. у вези</p>
            <p>става 1. КЗ за које је првостепеном пресудом оглашен кривим у ставу II тачка а)</p>
            <p>изреке, а за извршено продужено кривично дело злоупотреба положаја</p>
            <p>одговорног лица из члана 234. став 1. у вези члана 61. КЗ утврдио казну затвора у</p>
            <p>Кзз 259/2014</p>
            <p>- 3 -</p>
            <p>трајању од три месеца, па је осудио окривљеног С.М.1 на јединствену казну</p>
            <p>затвора у трајању од једне године и два месеца, окривљеног Б.М на јединствену</p>
            <p>казну затвора у трајању од једне године и два месеца, окривљене Р.Д, М.Г. и М.А.</p>
            <p>за извршено по једно кривично дело тешко дело против опште сигурности из</p>
            <p>члана 288. став 1. у вези члана 278. став 2. у вези става 1. КЗ описаних у ставу I</p>
            <p>тачка а, б, в и г изреке, за које су оглашени кривим првостепеном пресудом, на</p>
            <p>казне затвора у трајању од по шест месеци, а окривљену Љ.Д. за извршено</p>
            <p>кривично дело тешко дело против опште сигурности из члана 288. став 1. у вези</p>
            <p>члана 278. став 2. у вези става 1. КЗ за које је првостепеном пресудом оглашена</p>
            <p>кривом у ставу II под тачком а) изреке на казну затвора у трајању од једне године.</p>
            <p>Другостепени суд је окривљеног Б.М. на основу члана 423. тачка 1. ЗКП</p>
            <p>ослободио од оптужбе да је извршио једно продужено кривично дело злоупотреба</p>
            <p>службеног положаја из члана 359. став 4. у вези става 1. КЗ у вези члана 61. КЗ</p>
            <p>описано под ставом II тачка б) изреке побијане пресуде.</p>
            <p>Апелациони суд у Крагујевцу је уважењем жалбе пуномоћника оштећених</p>
            <p>С.М.2 и М.М. 2 првостепену пресуду укинуо у делу одлуке о трошковима</p>
            <p>кривичног поступка и у том делу списе предмета упутио првостепеном суду на</p>
            <p>поновно одлучивање у ставу IV изреке, док су жалбе браниоца окривљених С.М.1</p>
            <p>и Б.М. у преосталом делу као и жалбе окривљеног С.М.1, браниоца окривљене</p>
            <p>Љ.Д., окривљене Љ.Д., браниоца окривљеног Р.Д. и браниоца окривљеног М.А.,</p>
            <p>одбијене као неосноване, а првостепена пресуда је у непреиначеном делу става I и</p>
            <p>II потврђена, а у ставу III изреке је остала неизмењена.</p>
            <p>Против ових пресуда захтеве за заштиту законитости поднео је:</p>
            <p>-бранилац окривљеног С.М.1, адвокат М.М.1, због повреде закона из члана</p>
            <p>485. став 1. тачка 1. и став 2. ЗКП, са предлогом да захтев за заштиту законитости</p>
            <p>уважи, утврди да је повређен закон и укине другостепена пресуда у односу на</p>
            <p>овог окривљеног а предмет врати Апелационом суду у Крагујевцу на поновно</p>
            <p>одлучивање и то пред потпуно измењеним већем или да се првостепена и</p>
            <p>другостепена пресуда преиначе тако што ће овај окривљени бити ослобођен од</p>
            <p>оптужбе за кривично дело за које је правноснажно осуђен. У захтеву је</p>
            <p>предложено да се окривљеном на основу члана 488. ЗКП одложи извршење</p>
            <p>правноснажне пресуде као и да бранилац и окривљени буду присутни на седници</p>
            <p>већа јер је исто од значаја за доношење одлуке по предметном захтеву;</p>
            <p>-бранилац окривљеног Б.М., адвокат М.М.1, због повреде закона из члана</p>
            <p>485. став 1. тачка 1. и став 2. ЗКП, са предлогом да се захтев за заштиту</p>
            <p>законитости уважи, утврди да је повређен закон и укине другостепена пресуда у</p>
            <p>односу на окривљеног Б.М. а списи предмета врате Апелационом суду у</p>
            <p>Крагујевцу на поновно одлучивање и то пред потпуно измењеним већем или да се</p>
            <p>у односу на овог окривљеног првостепена и другостепена пресуда преиначе тако</p>
            <p>што ће овај окривљени бити ослобођен од оптужбе да је извршио кривично дело</p>
            <p>за које је правноснажно осуђен. Бранилац је у захтеву предложио да се одложи</p>
            <p>извршење правноснажне пресуде као и да бранилац и окривљени буду присутни</p>
            <p>на седници већа у смислу члана 488. ЗКП;</p>
            <p>-бранилац окривљеног М.А., адвокат М.М.1, због повреде закона из члана</p>
            <p>485. став 1. тачка 1. и став 2. ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд</p>
            <p>уважењем захтева за заштиту законитости укине другостепену пресуду и предмет</p>
            <p>Кзз 259/2014</p>
            <p>- 4 -</p>
            <p>врати том суду на поновно одлучивање у потпуно измењеном већу или да</p>
            <p>преиначи првостепену и другостепену пресуду тако што ће овог окривљеног</p>
            <p>ослободити од оптужбе да је извршио кривично дело за које је правноснажно</p>
            <p>осуђен. Бранилац је предложио да се окривљеном одложи извршење</p>
            <p>правноснажне пресуде као и да у смислу члана 488. ЗКП он и окривљени буду</p>
            <p>присутни седници већа што је од значаја за доношење одлуке по предметном</p>
            <p>захтеву;</p>
            <p>-бранилац окривљеног М.А., адвокат М.М.1, због битне повреде одредаба</p>
            <p>кривичног поступка из члана 438. став 2. тачка 1. ЗКП и битне повреде одредаба</p>
            <p>кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 1. ЗКП, са предлогом да Врховни</p>
            <p>касациони суд укине првостепену и другостепену пресуду и списе предмета врати</p>
            <p>првостепеном суду на поновно одлучивање као и да се окривљеном одложи</p>
            <p>извршење казне изречене правноснажном пресудом до одлуке по предметном</p>
            <p>захтеву;</p>
            <p>-бранилац окривљеног Р.Д., адвокат М.М.1, због повреде закона из члана</p>
            <p>485. став 1. тачка 1. и став 2. ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд уважи</p>
            <p>захтев за заштиту законитости, утврди да је повређен закон и укине другостепену</p>
            <p>пресуду у односу на овог окривљеног а предмет врати Апелационом суду у</p>
            <p>Крагујевцу на поновно одлучивање и то пред потпуно измењеним већем или да</p>
            <p>преиначи првостепену и другостепену пресуду тако што ће овог окривљеног</p>
            <p>ослободити од оптужбе да је извршио кривично дело за које је правноснажно</p>
            <p>осуђен. У захтеву је предложено да се окривљеном Р.Д. одложи извршење</p>
            <p>правноснажне пресуде као и да бранилац и окривљени у смислу члана 488. ЗКП</p>
            <p>буду присутни на седници већа што је од значаја за доношење одлуке по захтеву.</p>
            <p>Врховни касациони суд је доставио захтеве за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљених С.М.1, Б.М., М.А. и Р.Д. Републичком јавном тужиоцу</p>
            <p>сматрајући да присуство Републичког јавног тужиоца и браниоца окривљених не</p>
            <p>би било од значаја за доношење одлуке, због чега их није обавестио о седници</p>
            <p>већа у смислу члана 488. став 2. ЗКП.</p>
            <p>Врховни касациони суд је одржао седницу већа у смислу члана 490. ЗКП,</p>
            <p>на којој је размотрио списе предмета, са пресудама против којих су захтеви за</p>
            <p>заштиту законитости поднети, па је по оцени навода у захтевима, уз примену</p>
            <p>члана 604. ЗКП у односу на првостепену пресуду, нашао:</p>
            <p>Бранилац окривљеног М.А. у захтеву за заштиту законитости побија</p>
            <p>наведене пресуде због битне повреде одредаба кривичног поступка из члана 438.</p>
            <p>став 1. тачка 1. ЗКП наводима да се у радњама овог окривљеног описаним у</p>
            <p>изреци првостепене пресуде стичу законска обележја кривичног дела тешка</p>
            <p>телесна повреда из члана 121. став 1. КЗ, па је с обзиром на прописану казну</p>
            <p>затвора за то кривично дело у конкретном случају наступила апсолутна</p>
            <p>застарелост кривичног гоњења а у смислу одредби чл. 103. и 104. КЗ због чега је</p>
            <p>у редовном кривичном поступку требало донету пресуду којом се оптужба према</p>
            <p>овом окривљеном одбија због апсолутне застарелости кривичног гоњења</p>
            <p>кривичног дела тешка телесна повреда из члана 121. став 1. КЗ.</p>
            <p>Кзз 259/2014</p>
            <p>- 5 -</p>
            <p>Међутим, Врховни касациони суд налази да су изнети наводи браниоца</p>
            <p>окривљеног М.А. којима се указује на цитирану битну повреду одредаба</p>
            <p>кривичног поступка неосновани.</p>
            <p>Ово стога, јер из чињеничног описа датог у ставу I тачка а) изреке</p>
            <p>првостепене пресуде произлазе сва законска обележја кривичног дела тешко дело</p>
            <p>против опште сигурности из члана 288. став 1. у вези члана 278. став 2. у вези</p>
            <p>става 1. КЗ за које кривично дело је окривљени М.А. оглашен кривим</p>
            <p>правноснажном пресудом, па имајући у виду да је предметно кривично дело</p>
            <p>извршено у периоду од октобра 1996. до пролећа 1997. године и да је за то</p>
            <p>кривично дело прописана казна затвора од једне до осам година, то би у смислу</p>
            <p>одредаба члана 103. тачка 4. КЗ и члана 104. став 6. КЗ апсолутна застарелост</p>
            <p>кривичног гоњења за ово кривично дело наступила у октобру 2016. године. Стога</p>
            <p>се изнети наводи захтева браниоца овог окривљеног да је побијаним пресудама</p>
            <p>учињена битна повреда одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка</p>
            <p>1. ЗКП, засновани на ставу да је радње окривљеног описаним у изреци</p>
            <p>првостепене пресуде требало правно квалификовати као кривично дело тешка</p>
            <p>телесна повреда из члана 121. став 1. КЗ, оцењују неоснованим.</p>
            <p>Врховни касациони суд налази да су неосновани наводи захтева браниоца</p>
            <p>окривљених С.М. 1, Б.М., М.А. и Р.Д. да је нижестепеним пресудама учињена и</p>
            <p>битна повреда одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 9. ЗКП са</p>
            <p>образложењем да је оптужба прекорачена и повређен објективни идентитет</p>
            <p>између оптужбе и пресуде тиме што је првостепени суд у изреку пресуде унео</p>
            <p>одредбе Закона о заштити на раду и Закона о безбедности и здрављу на раду као и</p>
            <p>чињенице које нису биле означене у оптужном акту у погледу којих нису</p>
            <p>извођени докази, а односе се на лица која су оштећена извршењем кривичног дела</p>
            <p>из члана 288. став 1. у вези члана 278. став 2. у вези става 1. КЗ за које су ови</p>
            <p>окривљени оглашени кривим правноснажном пресудом.</p>
            <p>Ове наводе Врховни касациони суд оцењује као неосноване, а имајући у</p>
            <p>виду да је ова повреда закона неосновано истицана у поступку по редовном</p>
            <p>правном леку, овај суд прихвата разлоге које је дао Апелациони суд у Крагујевцу</p>
            <p>на страни 8 и 9 образложења другостепене пресуде и на исте упућује у смислу</p>
            <p>члана 491. став 2. ЗКП.</p>
            <p>Надаље, бранилац окривљених у захтевима истиче да је за основни облик</p>
            <p>кривичног дела из члана 278. став 1. КЗ неопходно да је изазвана опасност за</p>
            <p>живот индивидуално неодређеног броја лица или пак одређеног али</p>
            <p>неограниченог круга лица, а да су у конкретном случају сва лица, према којима је</p>
            <p>евентуално постојала опасност за живот и тело индивидуално одређена, а изван</p>
            <p>тог круга лица није постојала опасност за живот и тело неких других лица због</p>
            <p>чега се, према наводима захтева, у радњама окривљеног евентуално стичу</p>
            <p>законска обележја кривичног дела тешка телесна повреда из члана 121. став 1. КЗ,</p>
            <p>а не кривичног дела из члана 288. став 2. у вези члана 278. став 2. у вези става 1.</p>
            <p>КЗ за које су окривљени оглашени кривим.</p>
            <p>Изнете наводе захтева којима се првостепена и другостепена пресуда</p>
            <p>побијају због повреде закона из члана 439. тачка 2. ЗКП Врховни касациони суд</p>
            <p>Кзз 259/2014</p>
            <p>- 6 -</p>
            <p>оцењује неоснованим, јер из чињеничног описа датог у изреци првостепене</p>
            <p>пресуде произлази да су окривљени описаним радњама изазвали опасност за</p>
            <p>живот и тело људи поступајући као одговорна лица, при чему је као последица</p>
            <p>кривичног дела наступила опасност за живот или тело људи и то у виду теже</p>
            <p>последице, што све чини законска обележја кривичног дела тешко дело против</p>
            <p>опште сигурности из члана 288. став 1. у вези члана 278. став 2. у вези става 1. КЗ</p>
            <p>за које су окривљени оглашени кривим правноснажном пресудом. Ово посебно</p>
            <p>када се има у виду да је у редовном кривичном поступку утврђено на основу</p>
            <p>медицинског вештачења да приликом рада са отпадним оловним материјама, које</p>
            <p>имају нарочито изражено токсично дејство, може доћи до загађивања и других</p>
            <p>индивидуално неодређених лица као и да су поједини радници који нису</p>
            <p>непосредно обављали послове на пребирању и сечењу отпадних акумулатора,</p>
            <p>попут радника возача теретних возила и радника који су послове обављали на</p>
            <p>виљушкару, имали повећане концентрације олова у крви.</p>
            <p>По налажењу овога суда, неосновано се захтевима браниоца окривљених</p>
            <p>С.М.1, Б.М., М.А. и Р.Д. оспорава својство одговорних лица које су имали ови</p>
            <p>окривљени приликом извршења предметних кривичних дела.</p>
            <p>Наиме, према одредби члана 112. став 5. КЗ, одговорним лицем у правном</p>
            <p>лицу сматра се лице које на основу закона, прописа или овлашћења врши</p>
            <p>одређене послове управљања, надзора или друге послове из делатности правног</p>
            <p>лица, као и лице коме је фактички поверено обављање тих послова. Одговорним</p>
            <p>лицем сматра се и службено лице кад су у питању кривична дела код којих је као</p>
            <p>извршилац означено одговорно лице, а у том законику нису предвиђена у глави о</p>
            <p>кривичним делима против службене дужности, односно као кривична дела</p>
            <p>службеног лица.</p>
            <p>Из списа предмета произлази да су окривљени били овлашћени да врше</p>
            <p>одређене послове управљања, надзора и друге послове из делатности правног</p>
            <p>лица организовањем процеса производње и ангажовањем радника и то окривљени</p>
            <p>М.А., Р.Д. и С.М.1 као оснивачи својих предузећа а окривљени Б.М. као</p>
            <p>руководилац производње у пословној јединици предузећа у коме је био запослен,</p>
            <p>и да следствено томе они имају својство одговорног лица, па је у конкретном</p>
            <p>случају, на кривична дела која су била предмет оптужбе, а насупрот наводима</p>
            <p>захтева браниоца окривљених, примењен закон који је требало применити.</p>
            <p>Надаље, из списа предмета произлази да је другостепени суд налазећи да је</p>
            <p>одредбу члана 234. став 1. КЗ која је ступила на снагу након извршења кривичних</p>
            <p>дела описаних у ставу II тачка в и г изреке првостепене пресуде блажа за</p>
            <p>окривљене С.М.1 и Б.М. у односу на одредбу члана 359. став 4. у вези става 1.</p>
            <p>Кривичног законика, према којој су радње окривљених у цитираном делу изреке</p>
            <p>биле правно квалификоване првостепеном пресудом, делимично уважио жалбе</p>
            <p>браниоца окривљених и у погледу правне оцене дела и одлуке о кривичној</p>
            <p>санкцији преиначио првостепену пресуду, применом одредбе члана 5. КЗ. Из</p>
            <p>изнетог произлази да је другостепена пресуда преиначена у корист окривљених</p>
            <p>С.М.1 и Б.М. и то делимичним уважењем жалбе њиховог браниоца, што је</p>
            <p>другостепени суд био овлашћен да учини, те да наведено преиначење није</p>
            <p>Кзз 259/2014</p>
            <p>- 7 -</p>
            <p>учињено на њихову штету уважењем жалбе јавног тужиоца како се то неосновано</p>
            <p>истиче у захтевима браниоца окривљених.</p>
            <p>У захтеву браниоца окривљеног М.А. правноснажне пресуде се побијају и</p>
            <p>због битне повреде одредаба кривичног поступка из члана 438. став 2. тачка 1.</p>
            <p>ЗКП наводима да се исте у погледу одлучних чињеница заснивају на погрешном</p>
            <p>уверењу суда и да у редовном кривичном поступку није на несумњив начин</p>
            <p>утврђено да је тешко нарушено здравље оштећеног О.Т. деловањем окривљеног</p>
            <p>М.А., нити се из пресуде види на основу којих доказа је утврђена та чињеница, а</p>
            <p>да налаз и мишљење вештака, према наводима захтева, не поткрепљује закључке</p>
            <p>суда у погледу наступеле последице кривичног дела, којим наводима се, по оцени</p>
            <p>овога суда, побијане пресуде оспоравају због погрешно и непотпуно утврђеног</p>
            <p>чињеничног стања, што није разлог због ког окривљени преко браниоца може</p>
            <p>поднети захтев за заштиту законитости на основу члана 485. став 4. ЗКП.</p>
            <p>Бранилац окривљених у поднетим захтевима истиче да је првостепеном и</p>
            <p>другостепеном пресудом учињена повреда закона из члана 424. став 1. тачка 1.)</p>
            <p>ЗКП, да је другостепеном пресудом повређена одредба члана 447. ЗКП чиме је</p>
            <p>повређено право на одбрану окривљеног, да је изрека првостепене пресуде</p>
            <p>неразумљива и да је тиме учињена битна повреда одредаба кривичног поступка</p>
            <p>из члана 438. став 1. тачка 11. ЗКП као и да је чињенично стање у погледу</p>
            <p>одлучних чињеница непотпуно утврђено, што, по налажењу овога суда не</p>
            <p>представља разлоге због којих окривљени преко браниоца у смислу члана 485.</p>
            <p>став 4. ЗКП може поднети овај ванредни правни лек, па су захтеви браниоца</p>
            <p>окривљених С.М.1, Б.М., М.А. и Р.Д., у овом делу оцењени као недозвољени.</p>
            <p>Из изнетих разлога, Врховни касациони суд је на основу члана 491. став 1.</p>
            <p>ЗКП и члана 487. став 1. тачка 2. ЗКП одлучио као у изреци ове пресуде.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа</p>
            <p>судија</p>
            <p>Весна Веселиновић,с.р. Јанко Лазаревић,с.р.</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>