<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2020/kzz-137/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 137/2020</p>
            <p>20.02.2020. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Бате Цветковића,</p>
            <p>председника већа, Драгана Аћимовића, Мирољуба Томића, Јасмине Васовић и</p>
            <p>Веска Крстајића, чланова већа, са саветником Олгицом Козлов, записничарем, у</p>
            <p>кривичном предмету окривљеног АА и др, због кривичног дела незаконит лов из</p>
            <p>члана 276. став 2. Кривичног законика и др, одлучујући о захтеву за заштиту</p>
            <p>законитости браниоца окривљеног АА и окривљеног ББ, адвоката Дарка</p>
            <p>Жупунског, поднетом против правноснажних решења Основног јавног тужиоца у</p>
            <p>Сремској Митровици Кт 98/15 од 16.10.2019. године и Основног суда у Сремској</p>
            <p>Митровици Кв 18/20 од 22.01.2020. године, у седници већа одржаној 20.02.2020.</p>
            <p>године, једногласно је, донео:</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА и ББ, поднет против правноснажних решења Основног јавног</p>
            <p>тужиоца у Сремској Митровици Кт 98/15 од 16.10.2019. године и Основног суда у</p>
            <p>Сремској Митровици Кв 18/20 од 22.01.2020. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Решењем Основног јавног тужиоца у Сремској Митровици Кт 98/15 од</p>
            <p>16.10.2019. године, одбијен је, као неоснован, захтев за исплату трошкова</p>
            <p>поступка адвоката Дарка Жупунског од 24.09.2019. године, на име одбране</p>
            <p>окривљених АА и ББ у укупном износу од 91.500,00 динара.</p>
            <p>Решењем Основног суда у Сремској Митровици Кв 18/20 од 22.01.2020.</p>
            <p>године, одбијена је, као неоснована, жалба адвоката Дарка Жупунског изјављена</p>
            <p>против решења Основног јавног тужиоца у Сремској Митровици Кт 98/15 од</p>
            <p>16.10.2019. године.</p>
            <p>Против наведених правноснажних решења, захтев за заштиту законитости,</p>
            <p>благовремено је поднео бранилац окривљених АА и ББ, адвокат Дарко Жупунски,</p>
            <p>због повреде закона из члана 441. став 4. ЗКП, са предлогом да Врховни</p>
            <p>касациони суд, усвоји захтев, укине побијана решења и списе предмета врати на</p>
            <p>поновно одлучивање или да иста преиначи и „обавеже Основног јавног тужиоца у</p>
            <p>Сремској Митровици да окривљенима накнади трошкове кривичног поступка“.</p>
            <p>Кзз 137/2020</p>
            <p>2</p>
            <p>Врховни касациони суд је на основу члана 488. став 1. ЗКП доставио</p>
            <p>примерак захтева за заштиту законитости Републичком јавном тужиоцу, па је на</p>
            <p>седници већа коју је одржао без обавештења Републичког јавног тужиоца и</p>
            <p>браниоца окривљеног, сматрајући да њихово присуство, у смислу члана 488. став</p>
            <p>2. ЗКП, није од значаја за доношење одлуке, размотрио списе предмета са</p>
            <p>правноснажним решењима против којих је поднет захтев за заштиту законитости,</p>
            <p>те је након оцене навода у захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован.</p>
            <p>Бранилац у захтеву за заштиту законитости истиче да се Основном јавном</p>
            <p>тужиоцу у Сремској Митровици дописом обратио 11.09.2019. године ради</p>
            <p>добијања извештаја о стању предмета, након чега је дописом обавештен да је</p>
            <p>предметна кривична пријава против окривљених АА и ББ одбачена решењем Кт</p>
            <p>98/15 од 21.08.2015. године, те је по сазнању чињенице да је предметна кривична</p>
            <p>пријава одбачена поднео захтев за исплату трошкова поступка, након чега је</p>
            <p>донето првостепено а затим и другостепено решење које се побија предметним</p>
            <p>захтевом. Одбрана налази да је доношењем побијаних решења учињена повреда</p>
            <p>закона на штету окривљених у смислу одредбе члана 441. став 4. ЗКП, те да је</p>
            <p>„недопустив пропуст тужилаштва да о одбачају не обавести окривљене а тако и</p>
            <p>њиховог браниоца, а што је у конкретном случају и учињено“.</p>
            <p>Међутим, по налажењу Врховног касационог суда, ови наводи захтева не</p>
            <p>могу се прихватити као основани, из следећих разлога:</p>
            <p>Одредбом члана 262. став 2. ЗКП је прописано да ако недостају подаци о</p>
            <p>висини трошкова, посебно решење о висини трошкова донеће председник већа</p>
            <p>или судија појединац када се ти подаци прибаве, као и да се подаци о висини</p>
            <p>трошкова и захтев за њихову накнаду могу поднети најкасније у року од једне</p>
            <p>године од дана правноснажности пресуде или решења којима је одлучено о</p>
            <p>кривичноправној ствари, па и о томе ко сноси трошкове поступка, што</p>
            <p>произилази из става 1. овог члана.</p>
            <p>Одредбом члана 284. ЗКП је прописано да ће јавни тужилац решењем</p>
            <p>одбацити кривичну пријаву ако из саме пријаве проистиче да: 1) пријављено дело</p>
            <p>није кривично дело за које се гони по службеној дужности; 2) наступила је</p>
            <p>застарелост или је дело обухваћено амнестијом или помиловањем или постоје</p>
            <p>друге околности које трајно искључују гоњење; 3) не постоји основи сумње да је</p>
            <p>учињено кривично дело за које се гони по службеној дужности, о чему ће</p>
            <p>обавестити оштећеног, што је прописано у ставу 2. наведеног члана.</p>
            <p>Наведени разлози за одбачај кривичне пријаве у смислу цитираног члана</p>
            <p>284. став 1. ЗКП, по својој суштини су истоветни разлозима из одговарајућих</p>
            <p>одредаба ЗКП за обуставу кривичног поступка у каснијим фазама, односно за</p>
            <p>окончање кривичног поступка у смислу ослобађања окривљеног од оптужбе или</p>
            <p>одбијања оптужбе, а у тим процесним ситуацијама, требало би изрећи у одлуци, и</p>
            <p>да трошкови поступка падају на терет буџета.</p>
            <p>Наиме, чланом 265. став 1. ЗКП, прописано је да кад се обустави кривични</p>
            <p>поступак или се оптужба одбије или се окривљени ослободи од оптужбе, изрећиће</p>
            <p>Кзз 137/2020</p>
            <p>3</p>
            <p>се у решењу, односно пресуди, да трошкови кривичног поступка из члана 261.</p>
            <p>став 2. тачка 1) до 6) тог законика, нужни издаци окривљеног и нужни издаци и</p>
            <p>награда браниоца и пуномоћника (члан 103. став 3.), као и награда вештака и</p>
            <p>стручног саветника, падају на терет буџетских средстава суда.</p>
            <p>Полазећи од чињеницe да је одредбом члана 262. став 2. ЗКП прописан рок</p>
            <p>који почиње да тече од дана правоснажности одлуке о окончању кривичног</p>
            <p>поступка (пресуде или решења које одговара пресуди, у смислу члана 262. став 1.</p>
            <p>ЗКП), јасно је да се у овом случају ради о објективном року. Почетак рока је везан</p>
            <p>за објективну чињеницу, у овом случају то је правноснажност одлуке о</p>
            <p>кривичноправној ствари, без обзира на исход поступка по окривљеног, а крај рока</p>
            <p>је одређен календарским истеком рока. Дакле, почетак рока није везан за</p>
            <p>чињеницу да ли је одлука о трошковима поступка садржана у одлуци о</p>
            <p>кривичноправној ствари, већ је везан за правноснажност одлуке о</p>
            <p>кривичноправној ствари, односно за датум правноснажности те одлуке и не може</p>
            <p>се продужавати.</p>
            <p>Следствено томе, у ситуацији када је Основни јавни тужилац у Сремској</p>
            <p>Митровици, сходно одредби члана 284. став 1. тачка 1) ЗКП, одбацио кривичну</p>
            <p>пријаву против окривљеног АА и окривљеног ББ, решењем Кт 98/15 од</p>
            <p>21.08.2015. године, те да оштећена ЈП „ВВ“ у року од осам дана, од пријема</p>
            <p>обавештења 03.09.2015. године није изјавила приговор, то се од момента</p>
            <p>правноснажности тог решења рачуна рок, из члана 262. став 2. ЗКП, од годину</p>
            <p>дана, у ком странка може поднети захтев за накнаду трошкова.</p>
            <p>Остајући код правног става раније заузетог, да се одбачај кривичне пријаве</p>
            <p>из разлога прописаних одредбом члана 284. став 1. ЗКП, поистовећује са</p>
            <p>обуставом кривичног поступка, у погледу права окривљеног на накнаду</p>
            <p>трошкова, како је прописано чланом 265. став 1. ЗКП, у које спада и награда</p>
            <p>браниоца, Врховни касациони суд у овој одлуци, објективни рок за подношење</p>
            <p>захтева са тачним подацима о висини трошкова из члана 262. став2. ЗКП, а то је</p>
            <p>рок од једне године од дана правноснажности одлуке о кривичноправној ствари,</p>
            <p>не везује за став 1. истог члана и обавезу суда или другог органа поступка да о</p>
            <p>трошковима одлучи, што значи да право на накнаду трошкова поступка,</p>
            <p>произилази из објективне процесне чињенице да је поступак правноснажно</p>
            <p>окончан, а не да ли је суд одлучио ко ће сносити трошкове.</p>
            <p>Стога, како је бранилац окривљених захтев за накнаду трошкова поднео</p>
            <p>након истека рока од годину дана, рачунајући од дана правноснажности решења о</p>
            <p>одбачају кривичне пријаве, то су неосновани наводи у захтеву браниоца</p>
            <p>окривљених да је побијаним решењима учињена повреда кривичног закона из</p>
            <p>члана 441. став 4. ЗКП.</p>
            <p>Притом, околност на коју се бранилац у захтеву позива, да решење о</p>
            <p>одбачају кривичне пријаве никада није достављено окривљеном, без утицаја је на</p>
            <p>другачију одлуку, јер је рок за подношење таквог захтева везан за правноснажност</p>
            <p>одлуке о кривичноправној ствари, а не за моменат достављања правноснажне</p>
            <p>одлуке о окончању поступка, како то бранилац неосновано истиче.</p>
            <p>Кзз 137/2020</p>
            <p>4</p>
            <p>Из изнетих разлога, неосновано бранилац указује да су побијана решења</p>
            <p>донета уз повреду закона из члана 441. став 4. ЗКП.</p>
            <p>Из изнетих разлога, Врховни касациони суд је на основу одредаба члана</p>
            <p>30. став 1. Закона о уређењу судова, применом члана 491. став 1. ЗКП одлучио</p>
            <p>као у изреци ове пресуде.</p>
            <p>Записничар-саветник, Председник већа-судија,</p>
            <p>Олгица Козлов,с.р. Бата Цветковић,с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>