<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2024/kzz-151/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ СУД</p>
            <p>Кзз 151/2024</p>
            <p>21.02.2024. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни суд, у већу састављеном од судија: Милене Рашић, председника већа,</p>
            <p>Дубравке Дамјановић, Гордане Којић, Мирољуба Томића и Биљане Синановић,</p>
            <p>чланова већа, са саветником Татјаном Миленковић, као записничарем, у кривичном</p>
            <p>предмету окривљеног АА, због кривичног дела убијање и злостављање животиња из</p>
            <p>члана 269. став 1. у вези члана 61. КЗ, одлучујући о захтеву за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљеног АА, адвоката Горана Стефановића, поднетом против</p>
            <p>правноснажних пресуда Основног суда у Лесковцу К 278/23 од 09.08.2023. године и</p>
            <p>Вишег суда у Лесковцу Кж1 235/23 од 30.10.2023. године, у седници већа одржаној</p>
            <p>дана 21.02.2024. године, једногласно је донео</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ, као неоснован, захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА, адвоката Горана Стефановића, поднет против правноснажних пресуда</p>
            <p>Основног суда у Лесковцу К 278/23 од 09.08.2023. године и Вишег суда у Лесковцу</p>
            <p>Кж1 235/23 од 30.10.2023. године, у односу на битну повреду одредаба кривичног</p>
            <p>поступка из члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП, док се исти захтев у осталом делу</p>
            <p>одбацује.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Лесковцу К 278/23 од 09.08.2023. године окривљени</p>
            <p>АА оглашен је кривим због извршења продуженог кривичног дела убијање и</p>
            <p>злостављање животиња из члана 269. став 1. у вези члана 61. КЗ, за које је осуђен на</p>
            <p>казну затвора у трајању од 3 месеца коју је дужан да издржи по правноснажности</p>
            <p>пресуде.</p>
            <p>Истом пресудом обавезан је окривљени АА да суду на име судског паушала</p>
            <p>плати износ од 5.000,00 динара у року од 15 дана по правноснажности пресуде под</p>
            <p>претњом принудног извршења.</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Лесковцу Кж1 235/23 од 30.10.2023. године одбијена је</p>
            <p>као неоснована жалба браниоца окривљеног АА и потврђена пресуда Основног суда у</p>
            <p>Лесковцу К 278/23 од 09.08.2023. године.</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда захтев за заштиту законитости</p>
            <p>поднео је бранилац окривљеног АА, адвокат Горан Стефановић, због битних повреда</p>
            <p>одредаба кривичног поступка из члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП и повреде закона из</p>
            <p>члана 439. тачка 1), 2) и 3) и из члана 441. став 1. и 4. ЗКП, а из образложења</p>
            <p>Кзз 151/2024</p>
            <p>2</p>
            <p>произилази да је захтев поднет и због битне повреде одредаба кривичног поступка из</p>
            <p>члана 438. став 1. тачка 11), члана 438. став 1. ( без ближег навођења законског основа)</p>
            <p>и став 2. тачка 2) и 3) ЗКП и члана 438. став 1. тачка 9) ЗКП, као и погрешно и</p>
            <p>непотпуно утврђеног чињеничног стања (члан 440. ЗКП) и повреде члана 460. ЗКП, са</p>
            <p>предлогом да Врховни суд побијане пресуде преиначи у целости у ослобађајуће и да</p>
            <p>окривљеном досуди трошкове.</p>
            <p>Врховни суд је доставио примерак захтева за заштиту законитости Врховном</p>
            <p>јавном тужилаштву, сходно одредби члана 488. став 1. ЗКП и, у седници већа коју је</p>
            <p>одржао без обавештења Врховног јавног тужиоца и браниоца окривљеног, сматрајући</p>
            <p>да њихово присуство није од значаја за доношење одлуке (члан 488. став 2. ЗКП),</p>
            <p>након разматрања списа предмета и правноснажних пресуда против којих је захтев за</p>
            <p>заштиту законитости поднет, те након оцене навода изложених у захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев је неоснован у делу у коме се односи на битну повреду одредаба</p>
            <p>кривичног поступка из члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП, док је у осталом делу</p>
            <p>недозвољен, односно нема законом прописан садржај.</p>
            <p>Указујући на битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438. став 2.</p>
            <p>тачка 1) ЗКП бранилац окривљеног у захтеву за заштиту законитости истиче да из</p>
            <p>списа предмета и првостепене пресуде произилази да су полицијски службеници</p>
            <p>критичном приликом извршили увиђај лица места и догађаја, сачинили извештај о</p>
            <p>форензичком прегледу лица места, да је окривљеном одузета кобила, да постоји</p>
            <p>извештај о прегледу и лечењу животиња, извештај Удружења ПИТ из Ниша, али из</p>
            <p>списа предмета произилази да претрес није извршен у складу са законом, јер не постоји</p>
            <p>наредба у смислу члана 155. ЗКП, нити су испуњени формални услови за претрес без</p>
            <p>наредбе из члана 158. ЗКП, а да се у потврди о привремено одузетим предметима</p>
            <p>позива на Закон о добробити животиња и Закон о инспекцијском надзору, па су</p>
            <p>наведени докази изведени супротно закону и на њима се не може заснивати пресуда.</p>
            <p>Из списа предмета произилази да је МУП – ДП ПУ Лесковац, ПС Власотинце</p>
            <p>дана 25.05.2023. године, на основу члана 232. став 1. у вези члана 133. и 136. ЗКП</p>
            <p>сачинила записник о увиђају места догађаја под бројем КУ 24408/23 ДД216023/23 и у</p>
            <p>прилогу доставила извештај о форензичком прегледу листа места КТ 401-332/23 од</p>
            <p>06.05.2023. године, као и да је Министарство пољопривреде, шумарства и</p>
            <p>водопривреде, Управа за ветерину, Одељење за ветеринске инспекције, Одсек</p>
            <p>ветеринарске инспекције Лесковац под бројем 270-323-1044/2023-05 од 08.05.2023.</p>
            <p>године донело решење којим је привремено одузета једна кобила без</p>
            <p>идентификационих ознака (микрочипа) власника – држаоца животиња АА из села ...,</p>
            <p>Општина ... ИД газдинства ... због нарушене добробити животиње и животне</p>
            <p>угрожености и одређено је да дејство мере из тачке 1. диспозитива тог решења траје</p>
            <p>све док се не створе услови за нормално држање животиња од стране држаоца АА, на</p>
            <p>основу члана 153. Закона о ветеринарству и члана 39. став 4. Закона о инспекцијском</p>
            <p>надзору, а да жалба изјављена на решење, не одлаже његово извршење.</p>
            <p>По налажењу Врховног суда, неосновано се захтевом за заштиту законитости</p>
            <p>окривљеног АА указује да је критичном приликом извршен претрес који није у складу</p>
            <p>са законом, јер нису испуњени услови из члана 155. ЗКП и 158. ЗКП, јер се у</p>
            <p>конкретном случају радило о увиђају, као доказној радњи, који је обављен у складу са</p>
            <p>чланом 133. и 136. ЗКП (увиђај места) – за коју доказну радњу није потребна наредба</p>
            <p>надлежног органа, па је овај доказ, као и докази који су проистекли из њега у складу са</p>
            <p>одредбама Законика о кривичном поступку, док је у складу са Законом о ветеринарству</p>
            <p>и Законом о инспекцијском надзору, животиња одузета држаоцу животиња од стране</p>
            <p>Кзз 151/2024</p>
            <p>3</p>
            <p>надлежног органа, па су супротни наводи захтева за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног од стране Врховног суда оцењени као неосновани.</p>
            <p>Бранилац окривљеног АА у захтеву за заштиту законитости наводи да је исти</p>
            <p>поднет због битних повреда одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка</p>
            <p>11) и став 2. тачка 2) и 3) ЗКП, члана 460. ЗКП и повреде закона из члана 439. тачка 3)</p>
            <p>ЗКП (коју образлаже тако што указује да суд није правилно ценио све олакшавајуће и</p>
            <p>отежавајуће околности, чиме заправо указује на повреду закона из члана 441. став 1.</p>
            <p>ЗКП) и члана 439. тачка 1) и 2) ЗКП, а из образложења наведених повреда произилази</p>
            <p>да бранилац окриљеног оспорава чињенична утврђења у правноснажним одлукама –</p>
            <p>члан 440. ЗКП (ниједан сведок није потврдио којим су ударцима нанете повреде</p>
            <p>животињи, повреде нису идентификоване законитим вештачењем, нити је утврђен</p>
            <p>њихов настанак, нису као извесне утврђене битне чињенице на којима се заснива</p>
            <p>осуђујућа пресуда, а на основу изведених доказа се не може на несумњив начин</p>
            <p>утврдити да је окривљени извршио кривично дело).</p>
            <p>Како наведене повреде не представљају законом прописане разлоге,у смислу</p>
            <p>одредбе члана 485. став 4. ЗКП, због којих је окривљеном и његовом браниоцу</p>
            <p>дозвољено подношење захтева за заштиту законитости, Врховни суд је поднети захтев</p>
            <p>у том делу оценио као недозвољен.</p>
            <p>Бранилац окривљеног као разлог подношења захтева истиче и битне повреде</p>
            <p>одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 9), 438. став 1. ЗКП без</p>
            <p>ближег навођења законског основа, као и да се пресуда не може заснивати на</p>
            <p>„незаконитом видео снимку“, без ближег навођења о ком видео снимку се ради и</p>
            <p>повреде закона из члана 441. став 4. ЗКП. Међутим, како бранилац у образложењу</p>
            <p>захтева уопште не указује у чему се наведене повреде закона састоје, то захтев у овом</p>
            <p>делу нема прописан садржај, у смислу одредбе члана 484. ЗКП, која налаже обавезу</p>
            <p>навођења у захтеву за заштиту законитости разлога за његово подношење, а што у</p>
            <p>случају истицања повреде закона подразумева како опредељење о којој тачно повреди</p>
            <p>закона је реч, тако и образложење у чему се та повреда конкретно састоји. Стога је</p>
            <p>Врховни суд, с обзиром да не може по службеној дужности испитивати у чему се</p>
            <p>евентуална повреда закона састоји, будући да се у складу са одредбама члана 489. став</p>
            <p>1. ЗКП креће само у границама поднетог захтева, односно разлога, дела и правца</p>
            <p>побијања, оценио да поднети захтев у овом делу нема законом прописан садржај.</p>
            <p>Из напред наведених разлога донета је одлука као у изреци, на основу одредбе</p>
            <p>члана 491. став 1. ЗКП, у делу у коме је захтев одбијен као неоснован, а на основу</p>
            <p>одредбе члана 487. став 1. тачка 2) и 3) ЗКП, у делу у коме је захтев одбачен.</p>
            <p>Записничар-саветник, Председник већа-судија,</p>
            <p>Татјана Миленковић, с.р. Милена Рашић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>