<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="judgment">
    <meta>
      <identification source="#nlpAnnotator">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2014/pkz-408-2013/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2014/pkz-408-2013"/>
          <FRBRalias name="caseNumber" value="Пкж 408/13"/>
          <FRBRalias name="court" value="Привредни Апелациони Суд"/>
          <FRBRdate date="2014-02-20" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="rs"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2014/pkz-408-2013/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2014/pkz-408-2013/srp@"/>
          <FRBRdate date="2014-02-20" name="judgment"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2014/pkz-408-2013/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/rs/judgment/2014/pkz-408-2013/srp@.akn"/>
          <FRBRdate date="2026-06-23" name="generation"/>
          <FRBRauthor href="#nlpAnnotator"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#nlpAnnotator">
        <TLCOrganization eId="court" href="/akn/ontology/organization/rs/court" showAs="Привредни Апелациони Суд"/>
        <TLCPerson eId="nlpAnnotator" href="/akn/ontology/person/rs/nlpAnnotator" showAs="NLP anotator"/>
        <TLCPerson eId="judge_1" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Златана Димитрића"/>
        <TLCPerson eId="judge_2" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Бојане Миљуш Мартиновић"/>
        <TLCPerson eId="judge_3" href="/akn/ontology/person/rs/court" showAs="Светозара Василијевића"/>
        <TLCReference eId="kz" href="/akn/rs/act/2005/kz" showAs="Кривични законик"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Република Србија</p>
        <p>Привредни апелациони суд</p>
        <p>2 Пкж 408/13</p>
        <p>20.02.2014. године</p>
        <p>Б е о г р а д</p>
        <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
        <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД, у већу састављеном од судије Златана</p>
        <p>Димитрића, председника већа, судије Бојане Миљуш Мартиновић и судије</p>
        <p>поротника Светозара Василијевића, чланова већа, у привредно-казненом поступку</p>
        <p>против окривљеног правног лица „…..“ ДОО …. и окривљеног одговорног лица</p>
        <p>АА, због привредних преступа из члана 55. став 1. тачка 11, тачка 16 и 17, у вези</p>
        <p>става 2. Закона о заштити о одрживом коришћењу рибљег фонда, одлучујући о</p>
        <p>жалби окривљених изјављеној против пресуде Привредног суда у Лесковцу 1 Пк.</p>
        <p>12/13 од 24.04.2013. године, по достављеном предлогу Апелационог јавног</p>
        <p>тужилаштва у Београду Кпж. 408/13 од 09.07.2013. године, у присуству заменика</p>
        <p>Апелационог јавног тужиоца у Београду Маје Стефановић, у седници већа</p>
        <p>одржаној дана 20.02.2014. године, донео је</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>П Р Е С У Д У</p>
        <p>I УВАЖАВА СЕ жалба окривљеног правног лица …..'' ДОО и окривљеног</p>
        <p>одговорног лица АА, изјављена путем браниоца окривљених Ивана Костића,</p>
        <p>адвоката из Лесковца, па се пресуда Привредног суда у Лесковцу 1 Пк 12/13 од</p>
        <p>24.04.2013. године ПРЕИНАЧАВА, тако што се окривљено правно лице ''…..''</p>
        <p>ДОО и окривљено одговорно лице АА, па се</p>
        <p>применом одредбе члана 423 тачка 2 Законика о кривичном поступку, у</p>
        <p>вези са одредбом члана 56 Закона о привредним преступима,</p>
        <p>ОСЛОБАЂАЈУ ОД ОПТУЖБЕ</p>
        <p>да су извршили привредни преступ из члана 55 став 1 тачка 11 у вези става</p>
        <p>2 Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда и привредни преступ</p>
        <p>из члана 55 став 1 тачка 16 у вези става 2 Закона о заштити и држивом коришћењу</p>
        <p>рибљег фонда.</p>
        <p>II ОДБИЈА СЕ као неоснована жалба окривљених и првостепена пресуда</p>
        <p>ПОТВРЂУЈЕ у делу у ком су окривљени оглашени одговорним за привредни</p>
        <p>преступ из члана 55 став 1 тачка 17 у вези става 2 Закона о заштити о држивом</p>
        <p>коришћењу рибљег фонда, као и у делу одлуке о казни за овај привредни преступ.</p>
      </decision>
      <motivation>
        <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
        <p>Пресудом Привредног суда у Лесковцу 1 Пк. 12/13 од 24.04.2013. године</p>
        <p>окривљено правно лице ''…….'' ДОО и окривљено одговорно лице АА оглашени</p>
        <p>су одговорним за привредне преступе из члана 55. став 1. тачка 11., тачка 16 и 17</p>
        <p>у вези став 2. Закона о заштити о одрживом коришћењу рибљег фонда, па је</p>
        <p>2 2 Пкж 408/13</p>
        <p>окривљено правно лице осуђено на јединствену новчану казну у износу од</p>
        <p>1.500.000,00 динара, а окривљено одговорно лице на јединствену новчану казну у</p>
        <p>износу од 75.000,00 динара, при чему је окривљено правно лице обавезано да на</p>
        <p>име трошкова паушала плати износ од 5.000,00 динара.</p>
        <p>Против наведене пресуде окривљени су благовремено изјавили жалбу</p>
        <p>путем свог браниоца, адвоката Ивана Костића из Лесковца, због битне повреде</p>
        <p>одредаба кривичног поступка, погрешно и непотпуно утврђеног чињеничног</p>
        <p>стања и због повреде кривичног закона, па су предложили да Привредни</p>
        <p>апелациони суд уважи жалбу окривљених и преиначи првостепену пресуду на тај</p>
        <p>начин што ће окривљене ослободити од одговорности за сва три привредна</p>
        <p>преступа за која су окривљени оглашени одговорним или да побијану пресуду</p>
        <p>укине и предмет врати првостепеном суду на поновни поступак.</p>
        <p>Апелационо јавно тужилаштво у Београду је у свом поднеску Кпж. 408/13</p>
        <p>од 09.07.2013. године ставило предлог да се жалба окривљених одбије као</p>
        <p>неоснована и првостепена пресуда Привредног суда у Лесковцу потврди у</p>
        <p>целости.</p>
        <p>Испитујући првостепену пресуду у границама навода жалбе у смислу</p>
        <p>одредбе члана 451. ЗКП-а, у вези члана 56. ЗОПП-а, Привредни апелациони суд је</p>
        <p>нашао да је жалба окривљених делимично основана, односно да с обзиром на</p>
        <p>утврђено чињенично стање првостепене пресуде постоји повреда кривичног</p>
        <p>закона из члана 439 тачка 1 Законика о кривичном поступку, па да у том делу</p>
        <p>првостепену пресуду треба преиначити на тај начин што ће се окривљени</p>
        <p>ослободити од одговорности за привредне преступе из члана 55 став 1 тачка 11 и</p>
        <p>тачка 16 у вези става 2 Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда,</p>
        <p>јер нема доказа да су окривљени предузели радњу извршења ових привредних</p>
        <p>преступа.</p>
        <p>Привредни апелациони суд је нашао да је жалба окривљених у преосталом</p>
        <p>делу неоснована, односно да су окривљени правилно оглашени одговорним за</p>
        <p>извршење привредног преступа из члана 55 став 1 тачка 17 у вези става 2 Закона о</p>
        <p>заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда, па да у том делу првостепену</p>
        <p>пресуду треба потврдити.</p>
        <p>Првостепена пресуда донета је без битних повреда одредаба поступка</p>
        <p>потпка, али према чињеничном стању утврђеном у првостепеној пресуди, које</p>
        <p>овај другостепени суд прихвата као потпуно и правилно утврђено, постоји</p>
        <p>повреда кривичног закона из члана 439. тачка 1 Законика о кривичном поступку,</p>
        <p>односно утврђено чињенично стање указује да нема доказа да су окривљени</p>
        <p>предузели радње извршења привредних преступа описаних под тачкама 1 и 2</p>
        <p>изреке првостепене пресуде, а која је битан елемент бића ових казнених дела, па</p>
        <p>према томе када су у питању привредни преступи из чл. 55 ст. 1 тач. 11 и 16</p>
        <p>Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда окривљене треба</p>
        <p>ослободити од одговорности за ове привредне преступе.</p>
        <p>Првостепеном пресудом окривљени су оглашени одговорним за три</p>
        <p>привредна преступа, из чл. 55 ст. 1 тач. 11, 16 и 17 Закона о заштити и одрживом</p>
        <p>коришћењу рибљег фонда. Привредни преступи из чл. 55 ст. 1 тач. 11 и 16 Закона</p>
        <p>о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда подразумевају да привредно</p>
        <p>друштво или јавно предузеће врши порибљавање аутохтоних врста рибе супротно</p>
        <p>одредби чл. 24 истог закона (преступ из тач. 11), односно да уноси алохтоне врсте</p>
        <p>риба у риболовну воду, што је супротно одредби чл. 28 истог закона (преступ из</p>
        <p>тач. 16). Првостепени суд у чињеничном стању утврђује да је приликом вршења</p>
        <p>редовног и ванредног инспекцијског прегледа рибарске воде „Александровачко</p>
        <p>3 2 Пкж 408/13</p>
        <p>језеро“, чији су окривљени корисници, утврђено да се у језеру налази аутохтона</p>
        <p>врста рибе „Сом“, која није предвиђена програмом управљања рибарским</p>
        <p>подручјем, као и алохтоне врсте рибе „Амур“, „Толстолобик“ и „Бабушка“, којима</p>
        <p>је забрањено вршити порибљавање у риболовним водама, као и да је у периоду од</p>
        <p>20.12.2012. године до 10.01.2013. године дошло до угинућа 1.703,1 килограма</p>
        <p>рибе у Александровачком језеру.</p>
        <p>Одредбом чл. 24 у ставу 1 и 2 Закона о заштити и одрживом коришћењу</p>
        <p>рибљег фонда предвиђено је да послове порибљавања риболовних вода и</p>
        <p>транслокације врши корисник, у складу са програмом управљања рибарским</p>
        <p>подручјем, и да се порибљавање врши аутохтоним врстама риба, док је у ставу 3</p>
        <p>истог члана предвиђено да се порибљавање врши у присуству инспектора за</p>
        <p>заштиту животне средине, уз потвду о здравственом стању материјала којим се</p>
        <p>врши порибљавање. Одредбом чл. 28 истог закона забрањено је уносити алохтоне</p>
        <p>врсте риба у риболовне воде.</p>
        <p>Дакле, неспорно је да порибљавање риболовне воде “Александровачко језеро”</p>
        <p>аутохтоном врстом рибе “Сом” није извршено у складу са цитираним законским</p>
        <p>одредбама будући да ова врста аутохтоне рибе није била предвиђена програмом</p>
        <p>управљања рибарским подручјем који окривљени, као корисници, имају закључен</p>
        <p>са Министарством животне средине и просторног планирања, као што је неспорно</p>
        <p>да је забрањено уносити алохтоне врсте риба у ову риболовну воду. Међутим, оно</p>
        <p>што је кључно у вези са постојањем привредно-преступне одговорности овде</p>
        <p>окривљених јесте недвосмислено утврђење чињенице да је управо окривљено</p>
        <p>правно, односно одговорно лице вршило поменуто порибљавање на описан начин.</p>
        <p>Првостепени суд наведену чињеницу не утврђује већ само констатује да су ове</p>
        <p>врсте аутохтоних и алохтоних врста нађене у риболовној води чији су окривљени</p>
        <p>корисници, па закључак о томе да су управо окривљени извршили порибљавање</p>
        <p>изводи из посредних доказа, какви су околност да окривљено правно лице</p>
        <p>поседује рибарскочуварску службу која је била дужна да врши контролу</p>
        <p>газдовања овог рибарског подручја па да самим тим окривљени сносе</p>
        <p>одговорност за уношење ових врста риба у језеро, као и за угинуће 1.703,1</p>
        <p>килограма рибе. Околност да су ове врсте риба пронађене у језеру и да је дошло</p>
        <p>до угинућа поменуте количине риба свакако је санкционисана, али кроз трећи</p>
        <p>привредни преступ који се окривљенима ставља на терет, у смислу да нису</p>
        <p>предузели неопходне мере за одржавање најбоље структуре рибљег фонда. С</p>
        <p>друге стране, за постојање одговорности окривљених за привредне преступе из</p>
        <p>чл. 55 ст. 1 тач. 11 и 16 Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда</p>
        <p>неопходно је доказати да су управо окривљени извршили предметно</p>
        <p>порибљавање поменутим врстама рибе, односно да су они унели ове врсте риба у</p>
        <p>језеро. Навођење првостепеног суда да су окривљени “имали сазнања да су</p>
        <p>непозната лица извршила порибљавање ових риба, а да то нису пријавили</p>
        <p>надлежним властим”, као и навођење јавног тужиоца да окривљени нису</p>
        <p>предузели никакве мере “да се утврди чињеница ко је убацио ове врсте риба у</p>
        <p>језеро” јасно говори да у току првостепеног поступка није утврђено да су</p>
        <p>окривљени предузели описане радње.</p>
        <p>Законски опис поменутих привредних преступа предвиђа активну радњу</p>
        <p>извршења, односно радњу извршења која се предузима чињењем, па се овај</p>
        <p>привредни преступ не може извршити на тај начин што су окривљени</p>
        <p>“дозволили” да “непозната лица” изврше порибљавање језера тим врстама рибе.</p>
        <p>Сходно изнетом, одсуство било каквих доказа да су управо окривљени извршили</p>
        <p>4 2 Пкж 408/13</p>
        <p>порибљавање ових врста рибе мора довести до ослобођења од одговорности</p>
        <p>окривљених за ова два привредна преступа.</p>
        <p>Осим тога, закључак првостепеног суда да окривљени нису пријавили</p>
        <p>надлежним властима да су непозната лица убацила ове врсте рибе у језеро, је и</p>
        <p>нетачан јер окривљени јесу поднели кривичну пријаву дана 15.01.2013. године</p>
        <p>против НН извршиоца за кривично дело загађење животне средине из чл. <ref href="/laws/kz#art_260">260</ref> ст.</p>
        <p>3 у вези ст. 1 Кривичног законика, које кривично дело представља управо</p>
        <p>животни догађај за који окривљени одговарају у овом привредно-казненом</p>
        <p>поступку.</p>
        <p>Чињеница да су такве врсте аутохтоних и алохтоних врста риба неспорно</p>
        <p>пронађене у Александровачком језеру свакако пада на терет окривљенима и</p>
        <p>представља њихов пропуст, али тај пропуст окривљених представља привредни</p>
        <p>преступ из чл.55 ст. 1 тач. 17 Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег</p>
        <p>фонда који управо подразумева непредузимање мера за очување и одржавање</p>
        <p>рибљег фонда у риболовној води чији су окривљени корисници. Одредбом чл. 55</p>
        <p>ст. 1 тач. 17 Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда предвиђено</p>
        <p>је да привредни преступ из ове тачке врши привредно друштво које не предузима</p>
        <p>мере из чл. 29 истог закона, док је чланом 29 ст. 1 поменутог закона предвиђено</p>
        <p>да је у случају да дође до промене физичких, хемијских или биолошких одлика</p>
        <p>риболовне воде које ће штетно деловати на рибљи фонд или да постоји оправдана</p>
        <p>сумња да ће до тога доћи, корисник дужан да предузме одговарајуће мере како би</p>
        <p>сачувао рибљи фонд.</p>
        <p>Одбрана, као и жалба окривљених у вези са овим привредним преступом,</p>
        <p>усмерена је ка томе да су хидробиолошка испитивања воде показивала</p>
        <p>задовољавајући квалитет воде па да окривљени нису могли да посумњају да ће</p>
        <p>наступити физичке, хемијске и биолошке промене воде које би штетно деловале</p>
        <p>на рибљи фонд, како то предвиђа биће овог привредног преступа. Такође,</p>
        <p>окривљени у жалби указују да се органолептичким прегледом Александровачког</p>
        <p>језера није могло утврдити постојање ових забрањених аутохтоних и алохтоних</p>
        <p>врста рибе, а како је риболов био забрањен то није постојала могућност да</p>
        <p>окривљени утврде постојање ових врста рибе у језеру, а самим тим ни да</p>
        <p>претпоставе да може доћи до угрожавања рибљег фонда.</p>
        <p>Међутим, како су окривљени били упознати са околношћу да је у периоду</p>
        <p>који је претходио њиховом коришћењу овог риболовног подручја такође дошло</p>
        <p>до угинућа великог броја рибе у језеру, да је управо из тог разлога у језеру био</p>
        <p>забрањен риболов, а како је једна од уговорних обавеза окривљених као</p>
        <p>корисника овог рибарског подручја била да прате стање и развој популације риба,</p>
        <p>те да предузимају превентивне и репресивне мере ради заштите рибљег фонда од</p>
        <p>ловокрађе, риболова, спречавања загађивања риболовне воде и друге мере</p>
        <p>заштите, као и да примењују научно-истраживачки рад, то је неспорно да на</p>
        <p>окривљенима стоји одговорност за околност да је наступило угинуће рибе у</p>
        <p>количини од 1.703.1 килограма рибе. Окривљени су били дужни да проверавају</p>
        <p>стање популације рибе у оквиру постојећег рибљег фонда, утолико пре што је и у</p>
        <p>претходном периоду дошло до угинућа велике количине рибе у овој риболовној</p>
        <p>води, па би утврђењем да у води постоји велики број врста риба чије присуство</p>
        <p>није предвиђено програмом управљања рибарским подручјем и врста које сходно</p>
        <p>томе могу штетно утицати на остатак рибљег фонда, постојала могућност</p>
        <p>санационог риболова и спашавања рибљег фонда. Чак и да су наведене врсте рибе</p>
        <p>доспеле у воду кршењем забране риболова која је била на снази, на окривљенима</p>
        <p>је била обавеза заштите рибљег фонда од штетних радњи других лица, а</p>
        <p>5 2 Пкж 408/13</p>
        <p>правовременим утврђењем да се у води налазе алохтоне врсте рибе, и то чак три</p>
        <p>врсте, могао се правовремено предузети санациони риболов па спречити даљи</p>
        <p>развој ових алохтоних врста и њихов утицај на остале рибе.</p>
        <p>На основу свега изнетог, Привредни апелациони суд преиначио је</p>
        <p>првостепену пресуду на тај начин што је окривљене ослободио од одговорности</p>
        <p>за привредне преступе из чл. 55 ст. 1 тач. 11 и 16 Закона о заштити и одрживом</p>
        <p>коришћењу рибљег фонда, из разлога што је оглашавањем окривљених</p>
        <p>одговорним за ове привредне преступе учињена повреда кривичног закона из чл.</p>
        <p>439 тач. 1 Законика о кривичном поступку с обзиром да у смислу одредбе чл. 423</p>
        <p>тач. 2 Законика о кривичном поступку нема доказа да су окривљени извршили</p>
        <p>привредне преступе који су им стављени на терет, а која одредба се сходно</p>
        <p>примењује у привредно-казненом поступку. С друге стране, како је првостепени</p>
        <p>суд правилно нашао да се у радњама окривљених стичу елементи привредног</p>
        <p>преступа из чл. 55 ст. 1 тач. 17 Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег</p>
        <p>фонда то је Привредни апелациони суд одбио жалбу окривљених у том делу и</p>
        <p>потврдио првостепену пресуду.</p>
        <p>На основу изнето одлучено је као у изреци пресуде, применом одредби чл.</p>
        <p>459 и 457 Законика о кривичном поступку, у вези чл. 56 Закона о привредним</p>
        <p>преступима.</p>
        <p>БММ/ИМ/АБ Председник већа – судија</p>
        <p>Златан Димитрић, с.р.</p>
        <p>За тачност отправка</p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
