<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2018/pkz-180/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД</p>
            <p>1 Пкж 180/18</p>
            <p>07.02.2019. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД у већу састављеном од судије Златана</p>
            <p>Димитрића, председника већа, судије Слободанке Виденовић и судије поротника</p>
            <p>Марине Вукајловић, чланова већа, у привредно казненом поступку против окривљених</p>
            <p>“…“ …, …, као правног лица и окривљеног одговорног лица АА из …, због привредног</p>
            <p>преступа из члана 111. став 1. тачка 1. и став 2. Закона о шумама, решавајући о жалби</p>
            <p>браниоца окривљеног правног лица, адвоката Пауна Јовановића из Бора, против</p>
            <p>пресуде Привредног суда у Зајечару 4 Пк 380/2017 од 02.02.2018. године, по</p>
            <p>достављеном предлогу Апелационог јавног тужилаштва у Београду Кпж 180/18 од</p>
            <p>07.05.2018. године, у присуству заменика Апелационог јавног тужиоца у Београду</p>
            <p>Зорина Зоговића, на седници већа одржаној дана 07.02.2019. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ као неоснована жалба окривљеног правног лица „…“ …, …, и</p>
            <p>ПОТВРЂУЈЕ пресуда Привредног суда у Зајечару 4 Пк 280/2017 од 02.02.2018.</p>
            <p>године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Привредног суда у Зајечару 4 Пк 280/2017 од 02.02.2018. године,</p>
            <p>оглашени су одговорним правно лице „…“ …, …, … … и окривљено одговорно лице</p>
            <p>АА, због привредног преступа из члана 111. став 1. тачка 1. и став 2. Закона о шумама</p>
            <p>и осуђени су на новчане казне, и то окр. правно лице на новчану казну у износу од</p>
            <p>300.000,00 динара, а окр. одговорно лице на новчану казну у износу од 100.000,00</p>
            <p>динара, са обавезом да их плате, а окривљено правно лице и трошкове судског</p>
            <p>поступка у паушалном износу од 5.000,00 динара, све у року од 15 дана од дана</p>
            <p>правоснажности пресуде, а под претњом принудног извршења.</p>
            <p>На означену пресуду жалбу је уложио бранилац окривљеног правног лица из</p>
            <p>свих законом дозвољених разлога. У жалби се, као битне повреде одредаба поступка,</p>
            <p>истичу непрецизно и нејасно одређивање времена извршења, недостатак разлога о</p>
            <p>одлучној чињеници, односно података о лицу које је непосредно извршило сечу, те</p>
            <p>недостатак разлога о виности одговорног лица АА, од чега зависи и одговорност</p>
            <p>окривљеног правног лица, које је Удружење грађана и које нема запослених. Као битну</p>
            <p>повреду бранилац наводи и то да пресуда нема разлога о одлучној чињеници, односно,</p>
            <p>да ли су посечена стабла искоришћена за потребе ККК Бор, односно, да ли је</p>
            <p>бесправном сечом причињена материјална штета том правном лицу и то независно од</p>
            <p>чињенице да суд није утврдио које правно лице је сечу извршило. Суд нема у виду да је</p>
            <p>на парцели извршено пустошење шума и да је то дело пустошење шума или шумске</p>
            <p>2 1 Пкж 180/18</p>
            <p>крађе, што су кривична дела. Такође се истиче да нема разлога о одлучној чињеници да</p>
            <p>су поједини чланови Управног одбора усмено обавестили Шумску управу у Бору о</p>
            <p>наведеној бесправној сечи и да су управо они иницирали контролу надлежних органа</p>
            <p>на лицу места. У критично време АА је у потпуности суспендовао рад Скупштине и</p>
            <p>Управног одбора, јер није заказивао седнице и тиме је онемогућио остваривање</p>
            <p>њиховог рада, као и вршење њихове улоге у надзору над радом истог лица као</p>
            <p>претходника органа, што указује на његову личну одговорност, а не на одговорност</p>
            <p>правног лица.</p>
            <p>Писменим поднеском Кпж 180/2018 од 07.05.2018. године Апелационо јавно</p>
            <p>тужилаштво у Београду предложило је да се одбије жалба браниоца окривљеног</p>
            <p>правног лица као неоснована а побијана пресуда у целости потврди.</p>
            <p>Испитујући првостепену пресуду у границама навода жалбе и у смислу одредбе</p>
            <p>члана 451. Законика о кривичном поступку, у вези члана 56. Закона о привредним</p>
            <p>преступима, Привредни апелациони суд је нашао да жалба браниоца окривљеног</p>
            <p>правног лица није основана.</p>
            <p>Првостепени суд је без битних повреда одредаба поступка, на основу изведених</p>
            <p>доказа и оценом истих, као и на основу одбране окривљених дате током првостепеног</p>
            <p>поступка, потпуно и тачно утврдио чињенично стање, да су окривљени поступили</p>
            <p>противно одредбама члана 9. став 1. тачка 1. Закона о шумама, а радња наведеног</p>
            <p>привредног преступа је бесправна сеча 148 стабала смрче, чија дрвна запремина износи</p>
            <p>бруто 89,79 м3, и то у својству корисника шуме на катастарској парцели … КО …,</p>
            <p>Општина …, а што је у поступку инспекцијске контроле код окривљеног правног лица</p>
            <p>записнички констатовано дана …. године. Чланом 111. став 1. тачка 1. и став 2. Закона</p>
            <p>о шумама је предвиђено да ће се новчаном казном од 300.000,00 до 3.000.000,00 динара</p>
            <p>казнити за привредни преступ правно лице ако врши или дозволи пустошење или</p>
            <p>крчење шума (члан 9. став 1. тачка 1.), а за привредни преступ из става 1. овог члана</p>
            <p>казниће се и одговорно лице у правном лицу новчаном казном од 100.000,00 до</p>
            <p>200.000,00 динара.</p>
            <p>Анализом околности које је бранилац навео као битне повреде поступка овај суд</p>
            <p>сматра да се оне у већој мери тичу чињеничног стања, из навода о времену извршења</p>
            <p>привредног преступа и о недостатку виности. У погледу времена извршења, оно је</p>
            <p>правилно, и у довољној мери опредељено, а што изреку пресуде не чини</p>
            <p>неразумљивом. Што се тиче виности, привредни преступ се може извршити са</p>
            <p>умишљајем или из нехата, све према Закону о привредним преступима, осим уколико</p>
            <p>посебан закон изричито не захтева умишљај, што није случај са Законом о шумама. У</p>
            <p>делу који се односи на правилност утврђеног чињеничног стања се објашњавају односи</p>
            <p>унутар окривљеног правног лица, те чињеница да је АА као бивши председник</p>
            <p>Управног одбора, предузимао одговарајуће радње самовољно и без одлуке Управног</p>
            <p>одбора као и да се против АА води поступак пред Основним јавним тужилаштвом у</p>
            <p>Бору због основане сумње да је омогућио да се изврши наведена сеча 148 стабала</p>
            <p>смрче без дознаке надлежног органа што је предмет привредног преступа на који се</p>
            <p>односи побијана пресуда. Без обзира на ове наводе жалбе који се односе на чињенично</p>
            <p>стање, АА имао је својство заступника у време извршења привредног преступа, те је</p>
            <p>био одговорно лице управо у време када је сеча вршена, услед чега, правно лице по</p>
            <p>принципу објективне одговорности одговара за његове пропусте сходно члану 9.</p>
            <p>Закона о привредним преступима, без обзира да ли су они учињени уз сагласност или</p>
            <p>без сагласности органа управљања. Управо наводи жалбе потврђују чињенично стање</p>
            <p>које је утврђено првостепеним поступком, а које произилази из исказа саслушаних</p>
            <p>сведока, и самог окривљеног, да је одговорно лице у правном лицу, својим радњама</p>
            <p>довело до извршења радње дела привредног преступа. Остали наводи жалбе у погледу</p>
            <p>околности, за чије потребе су искоришћена посечена дрва, да је окр. правно лице</p>
            <p>претрпело штету бесправном сечом, те да ли је бесправна сеча извршена посредством</p>
            <p>3 1 Пкж 180/18</p>
            <p>трећег правног лица, нису од утицаја на постојање бића дела привредног преступа и на</p>
            <p>правилност утврђеног чињеничног стања и закључака првостепеног суда. Што се тиче</p>
            <p>преткривичног поступка који се води пред Основним јавним тужилаштвом у Бору,</p>
            <p>исти не представља сметњу да правно лице одговара за наведени привредни преступ из</p>
            <p>Закона о шумама који је предвиђен чланом 9. став 1. тачка 1. Према чл. 14 Закона о</p>
            <p>привредним преступима, одговорно лице које је правноснажно оглашено кривим за</p>
            <p>кривично дело које има обележја привредног преступа неће се казнити за привредни</p>
            <p>преступ. Према стању у списима и према наводима жалбе, окривљено одговорно лице</p>
            <p>није правноснажно осуђено за такво дело, па према томе, нема ни сметњи за вођење</p>
            <p>привредно казненог поступка. Но, и у таквом случају, правно лице одговара по</p>
            <p>принципу објективне одговорности за учињен привредни преступ.</p>
            <p>Суд је с друге стране приликом одмеравања новчаних казни правилно оценио</p>
            <p>све субјективне и објективне околности у смислу одредбе члана 20. и 21. Закона о</p>
            <p>привредним преступима и окривљенима изрекао новчане казне у висини посебног</p>
            <p>законског минимума предвиђених Законом о шумама, у уверењу да ће се овако</p>
            <p>изреченим новчаним казнама постићи сврха кажњавања и да ће се њима утицати на</p>
            <p>окривљене да у будуће не чине привредни преступе, те ће се управо оваквом санкцијом</p>
            <p>задовољити циљеви специјалне и генералне превенције.</p>
            <p>Привредни апелациони суд је стога одлучио као у изреци ове пресуде применом</p>
            <p>члана 457. Законика о кривичном поступку, у вези члана 56. Закона о привредним</p>
            <p>преступима.</p>
            <p>ЗД/ЉС/ВМ ПРЕДСЕДНИК ВЕЋА-СУДИЈА</p>
            <p>Златан Димитрић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>