<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2014/pkz-184/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>Привредни апелациони суд</p>
            <p>2 Пкж 184/14</p>
            <p>13.11.2014. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД, у већу састављеном од судије Златана</p>
            <p>Димитрића, председника већа, судије Бојане Миљуш Мартиновић и судије</p>
            <p>поротника Љубомира Ставрића, чланова већа, у привредно казненом поступку</p>
            <p>против окривљеног правног лица ДОО „….“ …. ….. и окривљеног одговорног</p>
            <p>лица АА, због привредног преступа из члана 111. став 1. тачка 18. и став 2. Закона</p>
            <p>о шумама, одлучујући о жалби Основног јавног тужиоца у Панчеву изјављеној</p>
            <p>против пресуде Привредног суда у Панчеву 4 Пк. 79/2013 од 10.03.2014. године,</p>
            <p>по достављеном предлогу Апелационог јавног тужилаштва у Београду</p>
            <p>Кпж.184/2014 од 22.05.2014. године, у присуству заменика Апелационог јавног</p>
            <p>тужиоца у Београду Маје Стефановић, у седници већа одржаној дана 13.11.2014.</p>
            <p>године, донео је</p>
            <p>Р Е Ш Е Њ Е</p>
            <p>УСВАЈА СЕ жалба Основног јавног тужиоца у Панчеву па се УКИДА</p>
            <p>пресуда Привредног суда у Панчеву 4Пк. 79/2013 од 10.03.2014. године и</p>
            <p>предмет се враћа првостепеном суду на поновно суђење.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Привредног суда у Панчеву 4 Пк. 79/2013 од 10.03.2014. године</p>
            <p>окривљено правно лице ДОО „…..“ и окривљено одговорно лице АА ослобођени</p>
            <p>су од оптужбе да су извршили привредни преступ из члана 111. став 1. тачка 18. и</p>
            <p>став 2. Закона о шумама и одлучено је да трошкови привредно-казненог поступка</p>
            <p>падају на терет буџетских средстава суда.</p>
            <p>Против наведене пресуде жалбу је благовремено изјавио Основни јавни</p>
            <p>тужилац у Панчеву због погрешно и непотпуно утврђеног чињеничног стања и</p>
            <p>повреде закона, са предлогом да Привредни апелациони суд укине побијану</p>
            <p>пресуду и предмет врати првостепеном суду на поновно суђење.</p>
            <p>Апелационо јавно тужилаштво у Београду је у свом писаном поднеском</p>
            <p>Кпж 184/2014 од 22.05.2014. године ставило предлог да се уважи жалба Основног</p>
            <p>јавног тужиоца у Панчеву и првостепена пресуда Привредног суда у Панчеву</p>
            <p>укине и предмет врати првостепеном суду на даљи поступак и одлуку.</p>
            <p>Испитујући првостепену пресуду у границама навода жалбе и у смислу</p>
            <p>одредбе члана 451. ЗКП-а, у вези члана 56 ЗОПП, Привредни апелациони суд</p>
            <p>налази да је жалба јавног тужиоца основана.</p>
            <p>Чињенично стање у првостепеном поступку је непотпуно утврђено, због</p>
            <p>чега се није могао испитати закључак првостепеног суда да се у радњама</p>
            <p>2</p>
            <p>2 Пкж 184/14</p>
            <p>окривљених не стичу елементи привредног преступа из члана 111. став 1. тачка</p>
            <p>18. и став 2. Закона о шумама јер нису утврђене чињенице од којих зависи</p>
            <p>оствареност елемената предметног привредног преступа.</p>
            <p>Основано се у жалби јавног тужиоца указује да је чињенично стање у</p>
            <p>првостепеном поступку непотпуно утврђено.</p>
            <p>Материјалном одредбом чл. 39 ст. 1 Закона о шумама прописано је да</p>
            <p>чување шума ради њене заштите од противправног присвајања, коришћења,</p>
            <p>уништавања и других незаконитих радњи (одлагање отпадних и отровних</p>
            <p>штетних материја, загађивање шума, уништавање граничних знакова и ознака и</p>
            <p>друго) обезбеђује корисник, односно сопственик шума. Одредба истог члана у</p>
            <p>ставу 4 пак предвиђа да је корисник шума дужан да организује службу чувања</p>
            <p>шума, ради обављања послова из ст. 1. до 3. овог члана, зависно од површине</p>
            <p>шума којом газдује, карактеристика терена и других услова.</p>
            <p>У конкретном случају окривљенима се ставља на терет да нису обезбедили</p>
            <p>заштиту шуме од незаконитих радњи, као и да нису организовали службу чувања</p>
            <p>шуме. У побијаној пресуди првостепени суд утврђује да су окривљени обезбедили</p>
            <p>заштиту шуме од противправног присвајања, коришћења, уништавања и других</p>
            <p>незаконитих радњи, али не утврђује на који начин су окривљени обезбедили ову</p>
            <p>заштиту, да ли је заштита обезбеђена у складу са законом, те да ли је иста била</p>
            <p>делотворна у смислу да је заиста обезбеђена заштита од незаконитих радњи</p>
            <p>трећих лица. Ово нарочито имајући у виду да је у поступку инспекцијског надзора</p>
            <p>код окривљеног правног лица констатовано да се у газдинској јединици, чији су</p>
            <p>окривљени корисници, одвијају бесправне сече, као и имајући у виду да се</p>
            <p>заштита шуме обезбеђује у складу са одредбом чл. 39 Закона о шумама и на начин</p>
            <p>који ова законска одредба прописује. Тачније, окривљени су за потребе обављања</p>
            <p>ових послова били дужни да, сходно одредби чл. 39 ст. 4 Закона о шумама,</p>
            <p>организују службу чувања шума.</p>
            <p>При том, првостепени суд у побијаној пресуди уопште не утврђује чињеницу</p>
            <p>да ли су окривљени имали организовану службу чувања шума, иако се наведено</p>
            <p>ставља на терет окривљенима оптужбом јавног тужиоца, већ само констатује да</p>
            <p>окривљени јесу обезбедили чување шуме од горе описаних радњи, али не и на</p>
            <p>који начин. Овде треба имати у виду одбрану самих окривљених који истичу да</p>
            <p>„нису организовали службу чувања шума, али да имају свој интерни начин</p>
            <p>обиласка и чувања свих пољопривредних добара, а самим тим и предметних</p>
            <p>шума, и то тако што неко од запослених, а некада и директор привредног друштва</p>
            <p>обилазе свакодневно пољопривредна добра“.</p>
            <p>Такође треба имати у виду да се у опису дела које се окривљенима ставља на</p>
            <p>терет наводе радње извршења два самостална привредна преступа. Тако,</p>
            <p>корисник шума који не врши послове чувања шума у складу са одредбом чл. 39</p>
            <p>ст. 1 и 3 Закона о шумама чини привредни преступ из чл. 111 ст. 1 тач. 18 Закона,</p>
            <p>а корисник који не организује службу чувања шума чини привредни преступ из</p>
            <p>чл. 111 ст. 1 тач. 20 Закона. Сходно изнетом, реч је од два одвојена и самостално</p>
            <p>прописана привредна преступа, док су окривљени ослобођени од оптужбе само за</p>
            <p>један привредни преступ. Суд није везан правном квалификацијом јавног</p>
            <p>тужиоца, како то предвиђа одредба чл. 420 ст. 2 Законика о кривичном поступку,</p>
            <p>па уколико је првостепени суд сматрао да у конкретном случају постоји привидни</p>
            <p>стицај по основу консумпције у смислу да привредни преступ који се односи на</p>
            <p>обезбеђивање чувања шуме ради њене заштите у себи обухвата и привредни</p>
            <p>3</p>
            <p>2 Пкж 184/14</p>
            <p>преступ организовања службе чувања шума, ово је морало бити наведено у</p>
            <p>разлозима пресуде.</p>
            <p>Осим тога, окривљени могу бити ослобођени од оптужбе само по једном</p>
            <p>законском основу, уколико се у радњама окривљених не стичу елементи дела које</p>
            <p>им се ставља на терет (одредба чл. 423 тач. 1 ЗКП-а), или уколико нема доказа да</p>
            <p>су окривљени извршили дело (одредба чл. 423 тач. 2 ЗКП-а) или по посебном</p>
            <p>основу предвиђеном одредбом чл. 2 ст. 2 Закона о привредним преступима,</p>
            <p>односно уколико извршена повреда прописа садржи сва обележја привредног</p>
            <p>преступа, али представља незнатну друштвену штетност због малог значаја и због</p>
            <p>незнатности или одсутности штетних последица. Првостепени суд ослобођа</p>
            <p>окривљене од оптужбе по сва три наведена основа, који један други искључују.</p>
            <p>Овај другостепени суд такође указује да је у изреци пресуде наведено да се</p>
            <p>окривљени ослобађају од оптужбе применом одредбе чл. 355 ст. 1 тач. 1 Законика</p>
            <p>о кривичном поступку, која одредба се односи на заказивање главног претреса па</p>
            <p>окривљени не могу применом те одредбе бити ослобођени од оптужбе, док се у</p>
            <p>последњем пасусу побијане пресуде, код одлуке о трошковима, наводи да су</p>
            <p>окривљени ослобођени од оптужбе за привредни преступ из чл. 68 ст. 1 тач. 12а</p>
            <p>Закона о рачуноводству и ревизији.</p>
            <p>Како је у првостепеном поступку чињенично стање остало непотпуно</p>
            <p>утврђено, а реч је о чињеницама које чине обележја привредног (привредних)</p>
            <p>преступа, то је побијана пресуда морала бити укинута и предмет враћен</p>
            <p>првостепеном суду на поновно суђење ради правилног и потпуног утврђења</p>
            <p>чињеничног стања.</p>
            <p>У поновљеном поступку првостепени суд ће потпуно и правилно утврдити</p>
            <p>чињенично стање, пре свега да ли су и на који начни окривљени извршили своју</p>
            <p>обавезу обезбеђења чувања шуме ради њене заштите, на који начин су окривљени</p>
            <p>обезбедили заштиту шуме од конкретних незаконитих радњи констатованих</p>
            <p>приликом инспекцијске контроле, у виду бесправних сеча које су се одвијале, те</p>
            <p>да ли су окривљени имали организовану службу чувања шума у складу са</p>
            <p>законом. Након правилног утврђења ових чињеница које су предмет доказивања,</p>
            <p>првостепени суд ће донети јасну и закониту одлуку за коју ће дати јасне и</p>
            <p>довољне разлоге, односно одлуку о томе да ли се у радњама окривљених стичу</p>
            <p>елементи једног или два привредна преступа и зашто, односно одлуку о њиховом</p>
            <p>ослобађању од одговорности уколико нађе да постоји неки од основа за доношење</p>
            <p>ослобађајуће пресуде у конкретном случају.</p>
            <p>На основу свега изнетог, донета је одлука као у изреци овог решења,</p>
            <p>применом одредбе чл. 458 Законика о кривичном поступку, у вези чл. 56 Закона о</p>
            <p>привредним преступима.</p>
            <p>БММ/ИМ/ЕВ Председник већа − судија</p>
            <p>Златан Димитрић.с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>