<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2018/pkz-56/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД</p>
            <p>1 Пкж 56/18</p>
            <p>22.11.2018. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД у већу састављеном од судије Слободанке</p>
            <p>Виденовић, председника већа, судије Златана Димитрића и судије поротника Марине</p>
            <p>Вукајловић, чланова већа, у привредно казненом поступку против окривљених: Јавног</p>
            <p>предузећа за обављање комуналних делатности „…“ …., и окривљеног АА, као</p>
            <p>одговорног лица, због привредног преступа из члана 58. став 1. тачка 11. и став 2.</p>
            <p>Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда, решавајући о жалби</p>
            <p>браниоца окривљених ББ из …., против пресуде Привредног суда у Краљеву 2 Пк</p>
            <p>11/2017 од 17.10.2017. године, по достављеном предлогу Апелационог јавног</p>
            <p>тужилаштва у Београду Кпж 56/18 од 19.02.2018. године, у присуству заменика</p>
            <p>Апелационог јавног тужиоца у Београду Зорина Зоговића, на седници већа одржаној</p>
            <p>дана 22.11.2018. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ као неоснована жалба браниоца окривљеног правног лица Јавног</p>
            <p>предузећа за обављање комуналних делатности „….“ …, и АА и ПОТВРЂУЈЕ пресуда</p>
            <p>Привредног суда у Краљеву 2 Пк 11/2017 од 17.10.2017. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Привредног суда у Краљеву 2 Пк 11/2017 од 17.10.2017. године</p>
            <p>оглашени су одговорним Јавно предузеће за обављање комуналних делатности „…“</p>
            <p>…., са седиштем у …. и АА, због привредног преступа из члана 58. став 1. тачка 11. и</p>
            <p>став 2. Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда и осуђени су на</p>
            <p>новчане казне, и то окривљено правно лице на новчану казну у износу од 800.000,00</p>
            <p>динара, на плаћање паушала у износу од 20.000,00 динара и окривљено одговорно лице</p>
            <p>на новчану казну у износу од 100.000,00 динара са обавезом да их плате у року од 15</p>
            <p>дана од дана правноснажности пресуде, а под претњом принудног извршења.</p>
            <p>На означену пресуду бранилац окривљеног одговорног лица је уложио жалбу из</p>
            <p>свих законом предвиђених разлога. У жалби се, пре свега, истиче да првостепени суд</p>
            <p>није поштовао налоге из решења Привредног апелационог суда ПКЖ (погрешно</p>
            <p>означено ПЖ) бр.236/16 од 7.12.2016. године, којим је укинута пресуда, донета у истом</p>
            <p>предмету 5.4.2016. године. Наиме, у току поступка никада окривљени нису тврдили да</p>
            <p>локације, на којима је, наводно, депонован комунални отпад, не представљају</p>
            <p>заштићене локације, али инсистирају на томе да је депоновање вршено на катастарским</p>
            <p>парцелама, које су одређене од оснивача јавног предузећа, односно од општине</p>
            <p>Врњачка Бања, а које су ван поменутих локација Подунавачке и Грачачке Баре. Ово,</p>
            <p>уједно, значи да није вршено никакво загађивање риболовне воде од стране</p>
            <p>окривљених, нити је у току поступка доказано да евентуално загађење риболовних</p>
            <p>вода потиче од комуналног отпада који је депонован на локацијама, које су биле</p>
            <p>2 1 Пкж 56/18</p>
            <p>заштићене и на којима није смело да се тако нешто чини. У жалби се истиче да су</p>
            <p>окривљени оглашени одговорнима за привредни преступ, а да при том није утврђено</p>
            <p>ни која врста загађења је била присутна, нити да ли уопште постоји риба у означеним</p>
            <p>водама, нити која врста загађења је у питању.</p>
            <p>Писменим поднеском Кпж 56/18 од 19.02.2018. године, Апелационо јавно</p>
            <p>тужилаштво у Београду предложило је да се одбије жалба браниоца окривљених као</p>
            <p>неоснована, а побијана пресуда у целости потврди.</p>
            <p>Испитујући првостепену пресуду у границама навода жалбе и у смислу одредбе</p>
            <p>чл. 451. Законика о кривичном поступку, а у вези чл. 56. Закона о привредним</p>
            <p>преступима, Привредни апелациони суд налази да жалба браниоца окривљених није</p>
            <p>основана.</p>
            <p>Првостепени суд је, без битних повреда одредаба поступка, на основу изведених</p>
            <p>доказа и оценом истих, као и на основу одбране окривљених дате током првостепеног</p>
            <p>поступка, потпуно и тачно утврдио чињенично стање, наиме да су окривљени ближе</p>
            <p>описано изреком пресуде починили продужени привредни преступ из члана 58. став 1.</p>
            <p>тачка 11. и став 2. Закона о заштити одрживим коришћењем рибљег фонда.</p>
            <p>Жалбеним наводима браниоца окривљених не може се довести у питање</p>
            <p>правилност првостепене пресуде, односно правилност утврђеног чињеничног стања и</p>
            <p>оцена првостепеног суда о одговорности окривљених за наведене привредне преступе.</p>
            <p>Суд је детаљно анализирао све изведене доказе и то како појединачно, тако и у</p>
            <p>међусобној вези, те правилно извео закључак о извршењу наведених привредних</p>
            <p>преступа од стране окривљених.</p>
            <p>Ценећи све наведено, овај суд као другостепени налази да је поступак у овом</p>
            <p>предмету спроведен без повреде било које врсте, да је правилна изрека пресуде, да је</p>
            <p>одлука о казни такође правилна јер је донета уз примену, у образложењу пресуде</p>
            <p>побројаних одредаба Закона о привредним преступима, те оцену свих околности које</p>
            <p>утичу да казне буду веће или мање, а у висини којом се може постићи сврха</p>
            <p>кажњавања, те да исте представљају изузетно благе санкције, те нема основа за њихово</p>
            <p>даље умањење или замену санкцијом друге врсте, с обзиром на тежину привредног</p>
            <p>преступа за који су окривљени оглашени одговорним имајући у виду да је заштитни</p>
            <p>објект овог привредног преступа заштита рибљег фонда као и непосредне заштите</p>
            <p>здравља људи. Жалбени наводи који се односе на недовољно утврђено чињенично</p>
            <p>стање не стоје, јер је првостепени суд у целости извео све предложене и неопходне</p>
            <p>доказе за правилно утврђење релевантних чињеница у овој ствари. Спорне околности</p>
            <p>на које је указао овај суд у свом решењу Пкж 236/16 првостепени суд је у целости</p>
            <p>расправио и разјаснио. У списима предмета, након доношења другостепеног решења</p>
            <p>налази се допис Министарства пољопривреде којим се јасно наводи статус</p>
            <p>Подунавачке и Грачачке баре као риболовне воде и које су уписане у регистар</p>
            <p>риболовних вода, чак као еколошки значајне у смислу очувања лињака као строго</p>
            <p>заштићене врсте. С друге стране, као отежавајућу околност суд је правилно узео и</p>
            <p>чињеницу да је након инспекцијског прегледа и даље настављено депоновање штетних</p>
            <p>материја и на тај начин угрожаван рибљи фонд.</p>
            <p>Привредни апелациони суд је стога одлучио као у изреци ове пресуде применом</p>
            <p>чл. 457. Законика о кривичном поступку, у вези чл. 56. Закона о привредним</p>
            <p>преступима.</p>
            <p>ЗД/ВМ ПРЕДСЕДНИК ВЕЋА-СУДИЈА</p>
            <p>Слободанка Виденовић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>