<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2014/pkz-142/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>Привредни апелациони суд</p>
            <p>2 Пкж. 142/14</p>
            <p>02.10.2014. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД, у привредно-казненом већу</p>
            <p>састављеном од судије Златана Димитрића, председника већа, судије Бојане</p>
            <p>Миљуш Мартиновић и судије – поротника Јелене Лајић, чланова већа, у</p>
            <p>привредно-казненом поступку против окривљеног правног лица Јавно комуналног</p>
            <p>предузећа „….“ из …., и окривљеног одговорног лица АА из …., због привредног</p>
            <p>преступа из члана 40. став 1. тачка 2. и став 2. Закона о процени утицаја на</p>
            <p>животну средину, одлучујући о жалби Првог основног јавног тужиоца у Београду</p>
            <p>Кп 67/13 од 26.11.2013. године, изјављеној против пресуде Привредног суда у</p>
            <p>Београду 4 Пк. 324/13 од 24.10.2013. године, по достављеном предлогу</p>
            <p>Апелационог јавног тужилаштва у Београду Кпж. 142/14 од 03.04.2014. године, у</p>
            <p>седници већа одржаној дана 02.10.2014. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>I УСВАЈА СЕ жалба Првог основног јавног тужиоца у Београду, па се</p>
            <p>ПРЕИНАЧАВА пресуда Привредног суда у Београду 4 Пк. 324/13 од 24.10.2013.</p>
            <p>године у делу одлуке о казни, па се</p>
            <p>применом одредби члана 23. и 116. ЗОПП-а, окривљени</p>
            <p>осуђују</p>
            <p>1. Окривљено правно лице Јавно комунално предузеће „….“ из …. на</p>
            <p>новчану казну у износу од 200.000,00 динара (двестотинехиљададинара)</p>
            <p>2. Окривљени АА из …., као одговорно лице на новчану казну у износу од</p>
            <p>40.000,00 динара (четрдесетхиљададинара).</p>
            <p>Окривљени су дужни да овако изречене новчане казне плате у року од 15</p>
            <p>дана од дана правноснажности пресуде, у противном наплата казне за правно лице</p>
            <p>извршиће се принудним путем, а за одговорно лице новчана казна ће се заменити</p>
            <p>казном затвора у трајању од 40 (четрдесет) дана.</p>
            <p>Окривљено правно лице се обавезује да на име трошкова судског паушала</p>
            <p>плати износ од 10.000,00 динара у року од 15 дана од дана правноснажности</p>
            <p>пресуде, а под претњом принудног извршења.</p>
            <p>II У преосталом делу побијана пресуда остаје неизмењена, јер се жалбом</p>
            <p>не побија.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>2 2 Пкж. 142/14</p>
            <p>Првостепеном пресудом Привредног суда у Београду 4 Пк 324/13 од</p>
            <p>24.10.2013. године окривљено правно лице Јавно комунално предузеће „….“ из</p>
            <p>…. и окривљено одговорно лице АА из …. оглашени су одговорним за привредни</p>
            <p>преступ из члана 40. став 1. тачка 2. и став 2. Закона о процени утицаја на</p>
            <p>животну средину, па је окривљено правно лице осуђено на новчану казну у износу</p>
            <p>од 100.000,00 динара, а окривљено одговорно лице на новчану казну у износу од</p>
            <p>20.000,00 динара, при чему су окривљени дужни да овако изречене новчане казне</p>
            <p>плате у року од 15 дана од дана правноснажности пресуде, у противном наплата</p>
            <p>казне за правно лице извршиће се принудним путем, а за одговорно лице новчана</p>
            <p>казна ће се заменити казном затвора у трајању од 20 дана. Истовремено</p>
            <p>окривљено правно лице је обавезано да на име трошкова судског паушала плати</p>
            <p>износ од 10.000,00 динара, у року од 15 дана од дана правноснажности пресуде, а</p>
            <p>под претњом принудног извршења.</p>
            <p>Против наведене пресуде жалбу је благовремено изјавило Прво основно</p>
            <p>јавно тужилаштво у Београду због одлуке о кривичној санкцији, указујући да у</p>
            <p>конкретном случају није било места изрицању новчаних казних испод законом</p>
            <p>прописаних минимума, јер се ради о озбиљеном привредном преступу чије</p>
            <p>последице могу бити врло неповољне по животну средину. Стога предлаже да</p>
            <p>Привредни апелациони суд преиначи првостепену пресуду на тај начин што ће</p>
            <p>окривљенима изрећи новчане казне у већим износима од оних које су изречене.</p>
            <p>Апелационо јавно тужилаштво у Београду је у свом поднеску Кпж 142/14</p>
            <p>од 03.04.2014. године предложило да се уважи жалба Првог основног јавног</p>
            <p>тужилаштва у Београду Кп 67/13 од 26.11.2013. године, уложена због одлуке о</p>
            <p>кривичној санкцији, те да се пресуда Привредног суда у Београду 4 Пк 324/13 од</p>
            <p>24.10.2013. године преиначи и окривљенима изрекну новчане казне у већим</p>
            <p>износима.</p>
            <p>Испитујући првостепену пресуда у границама навода жалбе и у смислу</p>
            <p>одредбе члана 451. ЗКП-а, у вези члана 56. ЗОПП-а, Привредни апелациони суд</p>
            <p>налази да је жалба јавног тужиоца основана у делу којим се побија одлука о</p>
            <p>кривичној санкцији изречена окривљенима.</p>
            <p>Основано се у жалби јавног тужиоца наводи да суд није у довољној мери</p>
            <p>ценио тежину извршеног привредног преступа, односно да се ради о привредном</p>
            <p>преступу чији је заштитни објекат животна средина чије последице могу бити</p>
            <p>врло неповољне управо по животну средину која је од круцијалног значаја за</p>
            <p>битисање становништва.</p>
            <p>Суд није у довољној мери ценио околности да окривљено правно лице није</p>
            <p>предузеле неке мере које могу значајно утицати на заштиту животне средине</p>
            <p>(нису изградили танквану око дневног резервоара мазута којим се спречава</p>
            <p>загађивање земљишта, нису уградили економајзер за искоришћавање топлоте</p>
            <p>димних гасова којим се смањује потрошња горива и скраћује време рада котлова,</p>
            <p>нису уградили мерач којим се континуално мере емисије загађујућих материја у</p>
            <p>ваздуху, нису уградили мреже ијезометара који су важни у случају испуштања</p>
            <p>горива из резервоара и танкване).</p>
            <p>Олакшавајуће околности на страни окривљених, наведено у првостепеној</p>
            <p>пресуди, имају карактер нарочито олакшавајућих, али овај суд као другостепени</p>
            <p>је становишта да нема основа за ублажавање казне у оној мери у којој је то</p>
            <p>првостепени суд учинио.</p>
            <p>Услед свега изнетог, Привредни апелациони суд налази да је адекватна</p>
            <p>кривична санкција за окривљено правно лице новчана казна у износу од</p>
            <p>3 2 Пкж. 142/14</p>
            <p>200.000,00 динара, а за окривљено одговорно лице новчана казна у износу од</p>
            <p>40.000,00 динара.</p>
            <p>На основу свега изнетог, донета је одлука као у изреци ове пресуде</p>
            <p>применом одредбе члана 459. ЗКП-а, у вези члана 56. ЗОПП-а.</p>
            <p>БММ/ТД Председник већа – судија</p>
            <p>Златан Димитрић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>