<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2016/pz-236/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД</p>
            <p>10 Пж 236/16</p>
            <p>07.12.2016. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД у већу састављеном од судије Златана</p>
            <p>Димитрића, председника већа, судије Бојане Миљуш Мартиновић и судије</p>
            <p>поротника Љиљане Курјаков, чланова већа, у привредно–казненом поступку</p>
            <p>против окривљеног правног лица …. „….“ …. и окривљеног одговорног лица АА,</p>
            <p>због продуженог привредног преступа из чл. 58. ст. 1. тач. 11. и ст. 2. Закона о</p>
            <p>заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда, одлучујући о жалбама</p>
            <p>окривљених изјављеним против пресуде Привредног суда у Краљеву 2 ПК</p>
            <p>67/2015 од 05.04.2016. године, по достављеном предлогу Апелационог јавног</p>
            <p>тужилаштва у Београду Кпж 236/16 од 24.08.2016. године, у седници већа</p>
            <p>одржаној дана 07.12.2016. године, донео је</p>
            <p>Р Е Ш Е Њ Е</p>
            <p>УСВАЈА СЕ жалба окривљеног правног лица ….. „….“ …. и жалба</p>
            <p>окривљеног одговорног лица АА, изјављена путем браниоца Милоша Чекића,</p>
            <p>адвоката из Врњачке Бање, па се УКИДА пресуда Привредног суда у Краљеву 2</p>
            <p>ПК 67/2015 од 05.04.2016. године и предмет се враћа првостепеном суду на</p>
            <p>поновно суђење.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Привредног суда у Краљеву 2 ПК 67/2015 од 05.04.2016. године</p>
            <p>окривљено правно лице ЈП „….“ …. и окривљено одговорно лице АА оглашени су</p>
            <p>одговорним за продужени привредни преступ из чл. 58. ст. 1. тач. 11. и ст. 2.</p>
            <p>Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда, па је окривљено правно</p>
            <p>лице осуђено на новчану казну у износу од 800.000,00 динара, а окривљено</p>
            <p>одговорно лице на новчану казну у износу од 100.000,00 динара, при чему је</p>
            <p>окривљено правно лице такође обавезано да плати паушал у износу од 5.000,00</p>
            <p>динара.</p>
            <p>Против наведене пресуде жалбе су благовремено изјавили окривљено</p>
            <p>правно лице и окривљено одговорно лице путем свог браниоца Милоша Чекића,</p>
            <p>адвоката из Врњачке Бање, због битних повреда одредаба поступка, погрешно и</p>
            <p>непотпуно утврђеног чињеничног стања, погрешне примене материјалног права и</p>
            <p>одлуке о казни, па у жалбама наводе да првостепени суд није правилно утврдио</p>
            <p>локалитет на коме се депоновао комунални отпад, односно да исти не припада</p>
            <p>Подунавачким барама, да се на основу сачињених фотографија не може утврдити</p>
            <p>да ли је наведена угинула риба и млађ фотографисана на спорној локацији, да суд</p>
            <p>није извео доказ увидом у Катастар риболовних вода, те се не може видети на</p>
            <p>основу чега је донет закључак да се ради о риболовним водама, да је за постојање</p>
            <p>2 10 Пж 236/16</p>
            <p>риболовне воде потребно да у истој живи риба и да се обавља риболов, да постоји</p>
            <p>устаљени квалитет риболовне воде, као и да иста буде наведена у Катастру</p>
            <p>рибљих вода, што све није утврђено у току поступка. Такође се у жалби</p>
            <p>окривљеног одговорног лица наводи да је спорно навођење дозволе у изреци</p>
            <p>побијане пресуде, односно да су окривљени бацали и депоновали комунални</p>
            <p>отпад без дозволе, с обзиром да материјална одредба не помиње никакву дозволу,</p>
            <p>те је нејасно на који начин би постојање дозволе утицало на извршење привредног</p>
            <p>преступа, као и да су окривљени поступали по налогу и упутству свог оснивача –</p>
            <p>Општине Врњачка Бања, те има места примени одредбе чл. 13. Закона о</p>
            <p>привредним преступима, па се предлаже да Привредни апелациони суд укине</p>
            <p>побијану пресуду и предмет врати првостепеном суду на поновно суђење.</p>
            <p>Апелационо јавно тужилаштво у Београду је у свом писаном поднеску Кпж</p>
            <p>236/16 од 24.08.2016. године ставило предлог да се одбију жалбе окривљених као</p>
            <p>неосноване и првостепена пресуда Привредног суда у Краљеву потврди у</p>
            <p>целости.</p>
            <p>Испитујући првостепену пресуду у границама навода жалби и у смислу</p>
            <p>одредбе чл. 451. ЗКП-а, у вези чл. 56. ЗОПП-а, Привредни апелациони суд налази</p>
            <p>да су жалбе окривљених основане.</p>
            <p>Првостепена пресуда захваћена је битном повредом одредаба поступка из</p>
            <p>чл. 438. ст. 1. тач. 12. ЗКП-а јер је изрека пресуде неразумљива, као и битном</p>
            <p>повредом одредаба поступка из чл. 438. ст. 2. тач. 2. ЗКП-а јер пресуда не садржи</p>
            <p>разлоге о чињеницама које су биле предмет доказивања.</p>
            <p>Изреку првостепене пресуде чини неразумљивом навођење да су</p>
            <p>окривљени загађивали риболовну воду штетним и опасним материјама тако што</p>
            <p>су „без дозволе“ бацали и депоновали комунални отпад и на тај начин угрожавали</p>
            <p>рибљи фонд. Нејасно је о каквој се дозволи ради, имајући у виду да нити</p>
            <p>материјална одредба чл. 22. ст. 1. тач. 19., нити казнена одредба чл. 58. ст. 1. тач.</p>
            <p>11. Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда, не предвиђају као</p>
            <p>један од битних елемената овог привредног преступа „дозволу“ за загађивање</p>
            <p>риболовних вода. Одредбом чл. 22. тач. 19. Закона о заштити и одрживом</p>
            <p>коришћењу рибљег фонда прописано је да је на рибарском подручју забрањено</p>
            <p>загађивати риболовну воду штетним и опасним материјама које могу мењати или</p>
            <p>погоршавати устаљени квалитет риболовне воде и на тај начин угрожавати рибљи</p>
            <p>фонд, док казнена одредба чл. 58. ст. 1. тач. 11. истог Закона, санкционише,</p>
            <p>између осталог, поступање супротно чл. 22. ст. 1. тач. 19. тог закона. Сходно</p>
            <p>изнетом, нејасно је о каквој се дозволи ради, ко би издавао такву дозволу, те на</p>
            <p>који начин би та дозвола могла да дерогира изричиту забрану прописану законом.</p>
            <p>Такође, првостепена пресуда не садржи разлоге о чињеницама које су биле</p>
            <p>предмет доказивања у овом казненом поступку. Наиме, окривљенима се ставља на</p>
            <p>терет да су загађивали риболовну воду штетним и опасним материјама,</p>
            <p>комуналним отпадом, које могу мењати или погоршавати устаљени квалитет</p>
            <p>риболовне воде и на тај начин угрожавати рибљи фонд. За постојање предметног</p>
            <p>привредног преступа потребно је утврдити да се ради о рибарском подручју, да</p>
            <p>вода коју су окривљени загађивали има статус риболовне воде, као и да постоји</p>
            <p>устаљени квалитет те риболовне воде који би се могао мењати или погоршавати,</p>
            <p>те на тај начин угрожавати рибљи фонд.</p>
            <p>Одредбом чл. 2. тач. 23. Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег</p>
            <p>фонда, рибарско подручје дефинисано је као природна или вештака риболовна</p>
            <p>вода или њен део који чини хидролошку, биолошку и економску целину за</p>
            <p>заштиту и одрживо коришћење рибљег фонда, док су у тач. 28. исте одредбе</p>
            <p>3 10 Пж 236/16</p>
            <p>риболовне воде дефинисане као копнене (природне и вештачке), текуће и стајаће</p>
            <p>воде у којима живе рибе и на којима се обавља риболов. Одредбом чл. 10. истог</p>
            <p>закона прописано је да је корисник дужан да видно обележи границе рибарског</p>
            <p>подручја у року од 30 дана од дана потписивања уговора о уступању на</p>
            <p>коришћење рибарског подручја, док је одредбом чл. 3. ст. 8. Закона прописано да</p>
            <p>се риболовне воде на рибарским подручјима и прописане мере заштите и</p>
            <p>одрживог коришћења рибљег фонда уписују у Катастар риболовних вода који</p>
            <p>води Министарство надлежно за послове заштите и одрживог коришћења рибљег</p>
            <p>фонда.</p>
            <p>Имајући у виду цитиране законске одредбе, те опис казненог дела које се</p>
            <p>окривљенима ставља на терет, неопходно је да су окривљени депоновали отпад на</p>
            <p>локалитету који припада означеним рибарским подручјима. Такође је неопходно</p>
            <p>да се ради о риболовним водама, односно водама у којима живе рибе и на којима</p>
            <p>се обавља риболов, те које су као такве уписане у Катастар риболовних вода.</p>
            <p>Не могу се прихватити као довољни разлози које првостепени суд наводи у</p>
            <p>прилог закључку да се у конкретном случају ради о означеним рибарским</p>
            <p>подручјима, те о риболовним водама. Правилник о начину обележавања граница</p>
            <p>рибарских подручја, важећи у време извршења привредног преступа, у чл. 3.</p>
            <p>прописује да се табла којом се обележава граница рибарског подручја поставља на</p>
            <p>граници два суседна рибарска подручја, а по потреби и на прилазу риболовној</p>
            <p>води у рибарском подручју. Изласком на лице места првостепени суд је</p>
            <p>констатовао да на прилазу означеним локалитетима не постоје табле којима би</p>
            <p>било означено да се ради о риболовном подручју. Не може се прихватити</p>
            <p>закључак, односно становиште првостепеног суда да је рибарско подручје</p>
            <p>обележено од места на коме почиње до места где се завршава, да се обележава</p>
            <p>таблама које се уништавају, те да се подручје не обележава у ширини. Рибарско</p>
            <p>подручје мора бити јасно обележено, са јасним границама, те које риболовне воде</p>
            <p>и њихове делове обухвата. Такође, приликом изласка на лице места није више</p>
            <p>постојала бара која је постојала у моменту контроле у оквиру локалитета</p>
            <p>означеног као Подуновачке баре, при чему је инспектор на записнику о</p>
            <p>саслушању сачињеном том приликом, датом у својству сведока, дао два</p>
            <p>контрадикторна исказа, јер је прво навео да у моменту контроле није било</p>
            <p>угинуле рибе, да би у даљем току вршења увиђаја исти сведок навео да је у тој</p>
            <p>бари уочио и угинулу рибу, коју је фотографисао.</p>
            <p>Имајући у виду да је за статус риболовне воде неопходно да у означеној</p>
            <p>води живи риба и да се на истој обавља риболов, то је било неопходно утврдити</p>
            <p>да ли у водама, у којој су окривљени према наводима оптужбе депоновали</p>
            <p>комунални отпад, живе рибе и да ли се на истима обавља риболов. Ово утолико</p>
            <p>пре када се има у виду да једна од бара, у којој су према оптужењу окривљени</p>
            <p>депоновали отпад, није ни постојала у тренутку када је суд извршио увиђај</p>
            <p>изласком на лице места. Сведок ББ, „….“ ДОО, кориснику дела рибарског</p>
            <p>подручја „….“, навела је да је у време извршења на лицу места постојала бара у</p>
            <p>којој се налазило смеће, да не може да се изјасни колико је широка риболовна</p>
            <p>зона, те да када је изашла на лице места није затекла угинулу рибу, а ни касније.</p>
            <p>Имајући све изнето у виду, у првостепеном казненом поступку нису</p>
            <p>утврђене одлучне чињенице о постојању битних елемената привредног преступа</p>
            <p>који се окривљенима ставља на терет, па у овом тренутку није могла бити</p>
            <p>испитана правилност закључка првостепеног суда да се у радњама окривљених</p>
            <p>стичу елементи предметног привредног преступа.</p>
            <p>4 10 Пж 236/16</p>
            <p>Такође, другостепени суд указује да је спорна и правна квалификација</p>
            <p>казненог дела за које се окривљени гоне, а што ће првостепени суд ценити након</p>
            <p>поновно спроведеног поступка и утврђења свих релевантних чињеница.</p>
            <p>Наиме, неспорно је утврђена чињеница да су окривљени одлагали</p>
            <p>комунални отпад на локацијама које нису проглашене депонијама, те које се</p>
            <p>налазе у непосредној близини реке. Одредбом чл. 133. ст. 1. тач. 2. подтачка 2.</p>
            <p>Закона о водама прописано је да је забрањено на водном земљишту одлагати</p>
            <p>чврсти отпад и опасан и штетан материјал, док је одредбом чл. 8. истог закона</p>
            <p>водно земљиште дефинисано као земљиште на коме стално или повремено има</p>
            <p>воде, због чега се формирају посебни хидролошки, геоморфолошки и биолошки</p>
            <p>односи који се одражавају на акватични и приобални екосистем. Даље се у</p>
            <p>одредби чл. 8. поменутог закона дефинише водно земљиште текуће воде, водно</p>
            <p>земљиште стајаће воде, те шта поред наведеног обухвата водно земљиште.</p>
            <p>Сличну одредбу о забрани одлагања отпада садржи и Закон о заштити и</p>
            <p>одрживом коришћењу рибљег фонда, који у чл. 29. ст. 3. предвиђа да није</p>
            <p>дозвољено одлагање отпада на обалама риболовних вода, ни у риболовној води,</p>
            <p>али се у том случају опет мора утврдити да ли је одлагање отпада вршено у</p>
            <p>риболовној води. С друге стране, ако би се поступање окривљених подвело под</p>
            <p>кршење наведене одредбе чл. 133. Закона о водама, тада није неопходно да је у</p>
            <p>питању риболовна вода, односно вода у којој живи риба, у којој се врши риболов</p>
            <p>и која има устаљени квалитет (што све постојећа квалификација захтева), већ је</p>
            <p>потребно утврдити да се ради о водном земљишту, у смислу одредаба Закона о</p>
            <p>водама.</p>
            <p>У поновљеном поступку, првостепени суд ће утврдити све одлучне</p>
            <p>чињенице на које је указано овим другостепеним решењем, пре свега чињеницу</p>
            <p>да ли означени локалитети на којима је депонован комунални отпад припадају</p>
            <p>рибарском подручју, те да ли баре у којима је депонован отпад имају статус</p>
            <p>риболовних вода, односно да ли у истима живи риба и обавља се риболов, да ли</p>
            <p>имају устаљени квалитет који се прати, те да ли су уписане у Катастар</p>
            <p>риболовних вода, односно уколико се наведени локалитети не могу подвести под</p>
            <p>риболовне воде, да ли се исти могу окарактерисати као водно земљиште, те ће на</p>
            <p>основу потпуно и правилно утврђеног чињеничног стања утврдити правилну</p>
            <p>правну квалификацију радњи окривљених, имајући у виду да суд, у смислу</p>
            <p>одредбе чл. 420. ст. 2. ЗКП-а, није везан за предлоге тужиоца у погледу правне</p>
            <p>квалификације кривичног дела, односно привредног преступа, те донети правилну</p>
            <p>и закониту одлуку, за коју ће дати јасне и довољне разлоге.</p>
            <p>На основу свега изнетог, одлучено је као у изреци овог решења, применом</p>
            <p>одредбе чл. 458. ЗКП-а, у вези одредбе чл. 56. ЗОПП-а.</p>
            <p>БММ/ИМ/ЈВ ПРЕДСЕДНИК ВЕЋА-СУДИЈА</p>
            <p>Златан Димитрић с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>