<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2013/br-622/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>У ИМЕ НАРОДА	АПЕЛАЦИОНИ СУД У БЕОГРАДУ, у већу састављеном од судија Светлане Беговић Пантић председникa већа, Зорице Булајић и Ирене Вуковић чланова већа, у парници тужиоца АА чији је пуномoћник адвокат АБ, против туженог "АА", као правног следбеника "АА1", кога заступа директор АБ1 чији су пуномоћници адвокати АБ2 и АБ3, ради накнаде штете, одлучујући о жалби туженог изјављеној против пресуде Основног суда у Великој Плани П бр. 622/13 од 26.07.2018. године, у седници већа одржаној дана 26.06.2019. године, донео је П Р Е С У Д У	ОДБИЈА СЕ, као неоснована, жалба туженог "АА", као правног следбеника "АА1" и ПОТВРЂУЈЕ пресуда Основног суда у Великој Плани П бр. 622/13 од 26.07.2018. године. 	ОДБИЈА СЕ захтев туженог “АА” из Новог Београда, као правног следбеника “АА1” из Свилајнца за накнаду трошкова другостепеног поступка. О б р а з л о ж е њ е	Побијаном пресудом, ставом првим изреке, усвојен је тужбени захтев и обавезан тужени “АА1” да тужиоцу исплати на име накнаде материјалне штете због загађења насталог услед утрожавња животне средине од стране туженог укупан износ од 776.629,70 динара са законском затезном каматом почев од 26.07.2018. године, као дана пресуђења, до исплате. Ставом другим изреке обавезан је тужени да тужиоцу исплати трошкове спора у износу од 181.900,00 динара.	Против наведене пресуде жалбу је благовремено изјавио тужени побијајући је из свих законских разлога. Трошкове другостепеног поступка је тражио и определио. 	Испитујући побијану пресуду у границама прописаним чланом 386 ЗПП, апелациони суд је оценио да жалба туженог није основана. 	У проведном поступку нису учињене битне повреде одредаба парничног поступка из члана 374 став 2 тачка 1 – 3, 5, 7 и 9 ЗПП, на које другостепени суд пази по службеној дужности. Није учињена ни битна повреда одредаба парничног поступка из члана 374 став 2 тачка 12 ЗПП, на коју се жалбом неосновано указује. Побијана одлука је јасна, непротивуречна и садржи разлоге о свим битним чињеницама.	Правилном оценом изведених доказа првостeпени суд је утврдио да је тужени у периоду од фебруара до новембра 2012. године обављао регистровану делатност – машинску обраду метала у Великој Плани. Парцела тужиоца се граничи са парцелом на којој се налази постројење у коме је тужени 2012. године обављао ову делатност и површине је 22 ара. На њој је у то време имао посађених 80 стабала воћака, пластеник, купине, малине, јагоде и 30 кошница пчела. Домаћинство тужиоца је док је тужени обављао наведену делатност констатно било под утицајем штетних имисија из тужениковог постројења. Приликом обраде метала, пескарења и бојења, коју делатност је тужени обављао у две смене дошло је до таложења штетних честица. Због тога су тужилац и други грађани пријавили надлежним инспекцијским службама ово загађење. Инспекцијске службе су излазиле на лице места и давале налоге за предузимање мера заштите, па је тужени тек након изласка инспекције ставио филтере односно завесе. Радници туженог били су принуђени да раде са отвореним вратима на постројењу због чега су штетне честице излазиле ван објекта. 	Тужилац је туженог пријавио Одељењу за инспекцијске послове – инспектору за животну средину који орган је решењем од 14.05.2012. године наложио туженом да предузме одређене мере како би се спречило загађење животне средине. Решењем Одсека за заштиту животне средине од загађивања Београд – Седиште у Смедереву од 18.07.2012. године наложено је туженом да поднесе захтев за одлучивање о потреби и процени утицаја затеченог стања за пројекат фарбаре у свом погону на животну средину и да сакупља отпад одвојено на начин који минимално утиче на људе и животну средину, да тужени одреди лица одговорна за управљање отпадом у складу са законом у року од 7 дана, да се сачини план управљања отпадом и организује његово спровођење у року од 15 дана и да се води и чува прописно евиденција у складу са Законом о управљању отпадом, да то буде увек и стално и да се изврши класификација опасног отпада у року од 30 дана. Из образложења решења произлази да је 16.07.2012. године извршен инспекцијски надзор код туженог, да је сачињен записник и констатовано да се месечно употреби око 800 кг фарбе, а сакупи се око 60 до 70 кг отпадне фарбе месечно, да тужени нема категоризацију овог опасног отпада и нема уређено управљање отпадом па су због тога и наложене наведене мере. Посебним решењем је наложено да тужени поднесе захтев органу јединице локалне самоуправе за одлучивање о потреби процене утицаја затеченог стања за пројекат фабрике у овом погону на овој локацији. 	Тужилац је био регистрован пчелар и након испуштања штетних честица у ваздух из тужениковог постројења пчеле су угинуле, а остале су му само две празне кошнице. Није пријавио угинуће пчела ветеринарској станици и инспекцији па самим тим није ни вршио узроковање. Тужиоцу се десила још једна оваква ситација када је у близини њихове куће била асфалтна база али није имао искуства са песком и није могао да зна какав ће утицај имати овај песак на узгој пчела. Осим тога, пчеле су му стациониране у дворишту, а када се врши запрашивање од комараца он је тада затварао пчеле и на тај начин их је чувао. За ову појаву није могао да зна већ је једноставно видео да су пчеле угинуле. Пре туженог, пословни простор је држала "АА2", које три године пре тога није обављала делатност.		Из налаза и мишљења вештака из области заштите животне средине утврђено да се производни објекат налази у градској средини, те уколико постоји доказ о активном раду пескаре у условима без заштите и филтирајућих елемената, уз појачане метео услове дувања ветра, тужилац је највероватније био изложен утицају загађивања животне средине, а посебно у дане када је релативна влажност ваздуха мала а спољна температура већа. Уколико тужени није поштовао технолошке процедуре рада, а технолошке процедуре рада подразумевају да се користе објекти затвореног типа са филтирајућим елементима уз сву примену технолошких мера заштите лица на раду и заштити животне околине, свакако је испуштао загађајуће материје. Само пескарење може бити опасно и штетно по здравље, јер је намена машина за пескарење да се произведе снажан млаз честица са великим потенцијалном и кинетичком енергијом који при чишћењу повришне стварају облаке потенцијално отровне прашине. Штета нанета оваквом делатношћу није мерљива и није могуће конкретизовати је без дугорочног мониторинга. Прашина која се стварa приликом пескарења има у себи гвожђе, са једне и катион бакра и мангана, са друге стране. У много мањем обиму се могу пронаћи састојци оксидирајућег сурогата метала и антикорозивних премаза. Ваздух засићен наведеном прашином је изузетно отрован и канцероген. Вештак је обилазио имање 2014. године а штета је настала 2012. године. Приликом обиласка имања, трагови штете нису могли да се уоче на засадима јер су установљени нови засади воћака чије бујање није ометено загађајућим материјама и код тужиоца су пронађене две активне кошнице са пчелама. Инспекција приликом изласка за лице места 2012. године није тачно нумерисала загађеност, због чега се не може детаљно проценити колико година ће трајати последице загађења. Под условом да тужени није мењао филтере а што се могло видети по подацима до којих се дошло, онда је могло да дође до угрожавања животне средине, али пескара је много озбиљнија док фарбара не би имала толиког утицаја јер нитрате уносимо у свакодневној исхрани, као и путем воде коју користимо. Пескарење мора да буде удаљено од насељених места, управо због загађења животне средине. 	Из налаза и мишљења вештака пољопривредне струке утврђено је да воће, поврће и мед у спорном периоду нису били за људску употребу јер су превелике имисије песка и других штетних честица у ваздуху изузетно отровни и канцерогени, те узимајући у обзир сво воће које је тужилац имао, затим поврће које му је пропало те 2012. године, кошнице као и вредност меда, укупна висина причињене штете износи 776.629,70 динара. Ово утврђење судског вештака потврђено је налазом и мишљењем Ветеринарског факултета у Београду који је утврдио да је ваздух био засићен прашином која се ствара приликом пескарења и да је самим тим био изузетно токсичан и канцероген па воће, поврће и мед произведени на парцели тужиоца у спорном периоду нису били исправни за људску употребу. Такав ваздух може да доведе до краћег живота пчела при чему воће, поврће и мед могу да буду неисправни за људску употребу. Пошто у списима недостаје документација ветаринарске медицине не може се са сигурношћу утврдити количина произведеног меда, број угинулих пчелињих друштава, а ни разлог због кога су пчелиња друштва угинула, али су износи утврђени у налазу вештака пољопривредне струке приказани реално и одговарају тренутој тржишној вредности где је вредност једног пчелињег друштва процењена на 5.850,00 динара, а цена килограма меда на 700,00 динара. 		На правилно и потпуно утврђено чињенично стање правилно је првостепени суд применио материјално право и то чланове 173 и 174, у вези члана 154 став 2 Закона о облигационим односима, утврђујући одговорност туженог за проузроковану материјалну штету тужиоцу. 	Обрада метала, пескарење и бојење представља делатност од које потиче повећана опасност штете за околину у виду загађења, поготово јер је обављана у градској зони, па је правилно првостепени суд закључио да се ради о штети насталој у вези са опасном делатношћу за коју тужени као њен организатор одговара по принципу објективне одговорности у смислу члана 173 и 174 Закона о облигационим односима. 	Обављање делатности туженог у спорном периоду (обрада метала, пескарење и бојење) узроковало је загађење животне средине услед којег је дошло до наглог угинућа пчела, док воће и повртарске културе на парцели тужиоца нису више биле за људску употребу, па је правилно закључио првостепни суд да тужилац има право на накнаду материјалне штете, која произлази из правилно утврђене одговорности туженог у смислу члана 154 став 2 Закона о облигационим односима. 	Правилно је првостепени суд обавезао туженог да на име накнаде материјалне штете исплати тужиоцу износ од 776.629,70 динара, са каматом од 26.07.2018. године до коначне исплате, у смислу члана 185 и 189 став 2 Закона о облигациним односима.	Наводи жалбе којим тужени указује на допринос тужиоца настанку штете, којима се углавном понављају наводи туженог истакнути у току првостепеног поступка, били предмет правилне оцене првостепеног суда па су стога неосновани. Наиме тужилац пријавио туженог Одељењу за инспекцијске послове – инспектору за животну средину у циљу спречавања евентуалног настанка штете, при чему није знао нити могао знати, нити предвидети размере последица таквог загађења а тиме ни спречити ни умањити угинуће пчела, загађење воћа и поврћа на својој парцели, па је правилно првостепени суд применио члан 192 Закона о облигационим односима када је закључио да нема доприноса тужиоца настанку штете.	Наводима жалбе туженог неосновано се побија правилност утврђеног чињеничног стања у погледу узрока штете и одговорности туженог. Парцела тужиоца на којој је узгајао воће и поврће, као и имао кошнице пчела од којих је приходовао мед граничи се са парцелом на којој се налази пословни простор у ком је тужени обављао делатност током 2012. године. Из правилно прихваћеног налаза и мишљења судског вештака из области заштите животне средине утврђено је да је уколико постоји доказ о активном раду пескаре у условима без заштите и филтирајућих елемената, уз појачане метео услове дувања ветра, тужилац највероватније био изложен утицају загађивања животне средине, а посебно у дане када је релативна влажност ваздуха мала а спољна температура већа. Према подацима до којих је вештак дошао тужени није мењао филтере. Вештачењем је уврђено и да прашина која се стварa приликом пескарења има у себи гвожђе са једне и катион бакра и мангана са друге стране. У много мањем обиму се могу пронаћи састојци оксидирајућег сурогата метала и антикорозивних премаза. Ваздух засићен наведеном прашином је изузетно отрован и канцероген. С тим у вези, из налаза и мишљења судског вештака пољопривредне струке утврђено је да услед превелике емисије песка и других штетних честица у ваздуху, које су потицале од делатности туженог, а које су изузетно отровне и канцерогене воће, поврће и мед у спорном периоду нису били за људску употребу. 	Код таквог стања, супротно наводима жалбе, вештачењима је управо потврђена чињеница да је у спорном периоду 2012. године постојала повећана опасност од штете по околину које обављање делатности туженог носи са собом (загађење ваздуха прашином која у себи садржи штетне метале и канцерогене материје), без чега по редовном току ствари на парцели тужиоца не би ни дошло до наглог угинућа пчела, те загађења воћа и повртарских култура на парцели тужиоца које нису више биле за људску употребу. Наведено потврђују и подаци садржани у решењу Инспекције за заштиту животне средине, која је у спорном периоду излазила на терен и налагала туженом предузимање мера управо ради заштите животне средине од загађивања. Обзиром на ове чињенице, а како тужени за закључак да штета потиче од неког узрока који није у узрочнопоследичној вези са обављањем његове делатности, или узрока чије се дејство није могло предвидети, избећи ни отклонити није пружио доказе, то се није ни могао ослободити одговорности за штету у смислу члана 177 Закона о облигационим односима. Стога је правилан закључак првостепеног суда да је узрок материјалне штете коју је тужилац претрпео управо делатност коју је обављао тужени у спорном периоду услед чега је тужени и одговоран за њено проузроковање у смислу члана 174 истог Закона .	Неосновано се жалбом указује на стварноправни карактер спорног правног односа, као и да тужени као закупац пословног протора у спорном периоду није пасивно легитимисан. У конкретном случају предмет захтева је накнада материјалне штете настала услед загађења проузрокованог обављањем опасне делатности туженог у спорном периоду, па се не ради о односу власника двеју непокретности у смислу члана 5 Закона о основама својинскоправних односа, већ о односу штеника и оштећеног, који се има расправити по правилима о накади штете по основу објективне одгговорности у смислу члана 154 став 2, у вези члана 173 и 174 Закона о облигационим односима. Стога је тужени као организатор опасне делатности пасивно легитимисан, па чињеница да ли је у спорном периоду био власник или закупац пословног простора у коме је обављао регистровау делатност је без значаја за другачију оцену његове легитимације.	Броја кошница које је тужилац имао пре спорног периода 2012. године, правилно је утврђен из исказа тужиоца и сведока као и вештачења преко судског вештака пољопривредне струке. Супротно наводима жалбе, сви докази цењени су правилном применом члана 8 ЗПП, а чињенично стање је потпуно и правилно утврђено.	Одлука о трошковима поступка донета је правилном применом члана 153,154 и 163 ЗПП и довољно образложена.	Из наведених разлога, применом члана 390 ЗПП, одлучено је као у ставу првом изреке.	Како је његова жалба одбијена, тужени нема право на накнаду трошкова другостепеног поступка, па је применом члана 165 став 1, у вези члана 153 ЗПП, одлучено као у ставу другом изреке. 	Председник већа – судијаСветлана Беговић Пантић,с.р.За тачност отправкаУправитељ писарницеЈасмина Ђокић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>