<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2022/pkz-404/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД</p>
            <p>10 Пкж 404/22</p>
            <p>16.05.2024. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД у већу састављеном од судије Златана</p>
            <p>Димитрића, председника већа, судије Зорице Туцаков и судије поротника Жељке</p>
            <p>Димитријевић, чланова већа, у привредно-казненом поступку против окривљених</p>
            <p>Јавно предузеће …. (…..) са седиштем у …., као окривљеног правног лица и</p>
            <p>окривљених одговорних лица 1. АА и 2. ББ оба из …, због привредног преступа из</p>
            <p>члана 79. став 1. тачка 11. и став 3. Закона о заштити ваздуха, решавајући о жалби</p>
            <p>Основног јавног тужиоца у Београду Кп 101/19 од 12.07.2022. године изјављеној</p>
            <p>због одлуке о казни као и жалби заступника окривљеног правног лица ВВ, против</p>
            <p>пресуде Привредног суда у Београду 1 Пк 4426/19 од 29.06.2022. године, по</p>
            <p>достављеном предлогу Апелационог јавног тужилаштва у Београду Кпж 406/22 од</p>
            <p>06.09.2022. године, на седници већа одржаној дана 16.05.2024. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>I ДЕЛИМИЧНО СЕ УСВАЈА жалба Првог основног јавног тужилаштва у</p>
            <p>Београду Кп 101/19 од 12.07.2022. године, па се ПРЕИНАЧАВА пресуда</p>
            <p>Привредног суда у Београду 1 Пк 4426/19 од 29.06.2022. године у делу одлуке о</p>
            <p>казни изреченој окривљеном правном лицу, тако што се,</p>
            <p>на основу одредбе члана 20., 21., 23. и 116. Закона о привредним преступима</p>
            <p>у вези одредбе члана 441. Законика о кривичном поступку</p>
            <p>ОСУЂУЈЕ</p>
            <p>-Окривљено правно лице Јавно предузеће … (….) са седиштем у …., са</p>
            <p>подацима као у изреци првостепене пресуде на новчану казну у износу од</p>
            <p>1.500.000,00 динара (милион и петсто хиљада динара).</p>
            <p>-Окривљени се ОБАВЕЗУЈЕ да овако изречену новчану казну плати у року</p>
            <p>од 15 дана од пријема писменог отправка ове пресуде, под претњом принудног</p>
            <p>извршења.</p>
            <p>II У преосталом делу жалба Првог основног јавног тужиоца у Београду Кп</p>
            <p>101/19 од 12.07.2022. године и жалба заступника окривљеног правног лица Јавно</p>
            <p>предузеће …. (…) са седиштем у …., ВВ, се ОДБИЈАЈУ као неосноване и</p>
            <p>ПОТВРЂУЈЕ пресуда Привредног суда у Београду 1 Пк 4426/19 од 29.06.2022.</p>
            <p>године, у не преиначеном делу.</p>
            <p>2</p>
            <p>10 Пкж 404/22</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Привредног суда у Београду 1 Пк 4426/19 од 29.06.2022. године</p>
            <p>оглашени су одговорним окривљено правно лице Јавно предузеће …. (….) са</p>
            <p>седиштем у … и окривљена одговорна лица АА из …. и ББ из …., због извршења</p>
            <p>привредног преступа из члана 79. став 1. тачка 11. и став 3. Закона о заштити</p>
            <p>ваздуха, па су применом законских одредби из члана 20., 21. и 23. Закона о</p>
            <p>привредним преступима осуђени на новчане казне и то окривљено правно лице у</p>
            <p>износу од 300.000,00 динара, а окривљена одговорна лица у износима од по</p>
            <p>50.000,00 динара. Окривљени су обавезани да овако изречене новчане казне плате у</p>
            <p>року од 15 дана од дана правноснажности пресуде, под претњом принудног</p>
            <p>извршења за окривљено правно лице односно претњом замене новчане казне казном</p>
            <p>затвора за окривљена одговорна лица. Окривљено правно лице обавезано је да плати</p>
            <p>на име трошкова судског паушала износ од 10.000,00 динара у року од 15 дана од</p>
            <p>дана правноснажности пресуде, под претњом принудног извршења.</p>
            <p>Против наведене пресуде жалбе су изјавили Основно јавно тужилаштво у</p>
            <p>Београду као и заступник окривљеног правног лица.</p>
            <p>У жалби Основног јавног тужиоца у Београду под бројем Кп 101/19 од</p>
            <p>12.07.2022. године која је изјављена због одлуке о кривичној санкцији се истиче да</p>
            <p>је казнена политика исувише блага и није у сврси заштите законитости у области</p>
            <p>заштите животне средине. Такође се истиче да је благом казном потцењен значај</p>
            <p>здраве животне средине као и значај прописа донетих у циљу заштите животне</p>
            <p>средине. У закључном делу се предлаже да се преиначи првостепена пресуда на</p>
            <p>начин што ће се окривљенима изрећи новчане казне у већим износима у складу са</p>
            <p>законом.</p>
            <p>Жалбу је изјавила и заступник окривљеног правног лица Јавног предузећа ….</p>
            <p>(….) са седиштем у …, ВВ због погрешно и непотпуно утврђеног чињеничног</p>
            <p>стања, погрешне примене материјалног права као и одлуке о казни. У жалбеним</p>
            <p>наводима се истиче да емисија загађујућих материја не прелази дозвољене граничне</p>
            <p>вредности, односно да су највеће измерене концентрације емисије загађујућих</p>
            <p>материја у ваздуху из К1 испод гарантованих вредности прописаних Уредбом о</p>
            <p>граничним вредностима емисије загађујућих материја у ваздуху. Такође се наводи</p>
            <p>да су окривљена лица осуђена из разлога што нису обезбедила континуална мерења</p>
            <p>емисије загађујућих материја у ваздуху из постројења котла К1 иако је до преступа</p>
            <p>дошло због тога што оснивач правног лица (Влада Републике Србије) није одобрила</p>
            <p>средства за куповину опреме за континуално мерење емисије у котла К1 у ТЕ „….“.</p>
            <p>Даље се наводи да су окривљени приложили материјалне доказе да су сви котлови</p>
            <p>ТЕ „….“ на коначној листи постројења које ће се гасити до 2023. године, те да из тог</p>
            <p>разлога оснивач није одобравао никаква инвестициона улагања у ова постројења.</p>
            <p>Такође се истиче да на остала четири котла у раду у овој термоелектрани опрема за</p>
            <p>континуална мерења је уграђена пре 2015. године и доношење одлуке о гашењу ТЕ</p>
            <p>„….“ добијена сагласност министарства да правно лице самостално врши мерење</p>
            <p>што је још један доказ да правно одговорно лице поступају у складу са позитивним</p>
            <p>правним прописима. У закључном делу се наводи да није утврђен ни један пропуст</p>
            <p>на страни окривљених, а исти су осуђени за привредни преступ и кажњени</p>
            <p>новчаним казнама. Предлаже се да се донесе пресуда којом ће се окривљени</p>
            <p>ослободити одговорности за привредни преступ који им је стављен на терет.</p>
            <p>3</p>
            <p>10 Пкж 404/22</p>
            <p>У одговору на жалбу окривљено одговорно лице АА наводи да је</p>
            <p>првостепени суд погрешно и непотпуно утврдио чињенично стање, те погрешно</p>
            <p>применио материјално право као и донео погрешну одлуку о казни. Истиче да је као</p>
            <p>директор руководио пословима производње и одржавања у складу са описом посла</p>
            <p>из уговора о раду. Послови контроле и заштите животне средине нису у</p>
            <p>надлежности директора ТЕ „….“ већ организационе целине корпоративни послови.</p>
            <p>Такође се истиче да је првостепени суд ценио само наводе републичког инспектора</p>
            <p>за заштиту животне средине, док је наводе одговорних лица проценио као наводе</p>
            <p>без утицаја на постојање привредног преступа и одговорности окривљеног</p>
            <p>одговорног лица. Даље се истиче да је у складу са одредбама Закона о јавним</p>
            <p>набавкама надлежна служба за заштиту животне средине ….. сваке године</p>
            <p>предлагао да се у план пословања ЈП …… унесу и одобре средства за израду</p>
            <p>главног пројекта и уградњу опреме за континуално мерење ТЕ „….“. Међутим ови</p>
            <p>предлози нису одобрени од стране надзорног одбора …. јер је ТЕ „….“ била</p>
            <p>планирана за гашење. Даље се у одговору на жалбу тужиоца истиче да неуградња</p>
            <p>опреме за континуално мерење није нити може да изазове загађење животне</p>
            <p>средине и да се на тај начин нанесе штета људском здрављу како је истакао</p>
            <p>тужилац. Котао је радио и лети тако и зими и то 1/3 целе године.</p>
            <p>Поднеском под бројем Кпж 406/22 од 06.09.2022. године Апелационо јавно</p>
            <p>тужилаштво у Београду предложило је да се уважи жалба Основног јавног</p>
            <p>тужилаштва у Београду, те да се преиначи пресуда Привредног суда у Београду тако</p>
            <p>што ће се окривљенима изрећи казне у већем новчаном износу, а жалба заступника</p>
            <p>окривљеног правног лица одбије као неоснована.</p>
            <p>Испитујући побијану пресуду у границама навода жалбе, Привредни</p>
            <p>апелациони суд је применом одредбе члана 451. Законика о кривичном поступку у</p>
            <p>вези члана 56. Закона о привредним преступима оценио да је жалба Основног јавног</p>
            <p>тужиоца у Београду делимично основана, док је жалба заступника окривљеног</p>
            <p>правног лица неоснована.</p>
            <p>Првостепена пресуда донета је без битних повреда одредаба поступка,</p>
            <p>чињенично стање је потпуно и правилно утврђено правилном оценом доказа па је на</p>
            <p>основу тако утврђеног чињеничног стања правилно првостепени суд закључио да се</p>
            <p>у радњама окривљеног правног лица као и окривљеног одговорног лица стичу сви</p>
            <p>елементи привредног преступа који је кажњив по одредбама члана 79. став 1. тачка</p>
            <p>11. и став 3. Закона о заштити ваздуха.</p>
            <p>Жалбеним наводима представника окривљеног правног лица, не може се</p>
            <p>довести у питање правилност утврђеног чињеничног стања, примене материјалног</p>
            <p>права као и оцена првостепеног суда о постојању привредног преступа и</p>
            <p>одговорности окривљених за наведени привредни преступ.</p>
            <p>Током првостепеног поступка утврђене су све одлучне чињенице у вези са</p>
            <p>постојањем привредног преступа и исте правилно интерпретиране у изреци пресуде,</p>
            <p>те нема никаквих нејасноћа нити контрадикторности у вези с наводима</p>
            <p>образложења и исказима лица саслушаних у току поступка. Правилно су цењени сви</p>
            <p>изведени докази на којима се заснива првостепена пресуда, а који су побројани на</p>
            <p>страни 4. и 5. образложења првостепене пресуде. Правилно ценећи изведене доказе</p>
            <p>првостепени суд дао је јасне, уверљиве и непротивречне разлоге због којих је</p>
            <p>утврђено да су окривљени извршили привредни преступ из члана 79. став 1. тачка</p>
            <p>11. и став 3. Закона о заштити ваздуха. Наводи жалбе представника окривљеног</p>
            <p>правног лица, као и наводи окривљеног одговорног лица АА у одговору на жалбу</p>
            <p>без утицаја су на другачији закључак суда посебно имајући у виду да су исти наводи</p>
            <p>4</p>
            <p>10 Пкж 404/22</p>
            <p>цењени од стране првостепеног суда као наводи одбране окривљених који су по</p>
            <p>оцени Привредног апелационог суда оповргнути осталим изведеним доказима у</p>
            <p>току поступка.</p>
            <p>Неосновано се жалбом представника окривљеног правног лица указује да је у</p>
            <p>побијаној пресуди погрешно и непотпуно утврђено чињенично стање, те погрешно</p>
            <p>примењено материјално право, имајући у виду да је првостепени суд правилном</p>
            <p>применом чланова 16. и 419. Законика о кривичном поступку изведене доказе ценио</p>
            <p>непристрасно и по слободном судском уверењу на основу савесне оцене сваког</p>
            <p>доказа појединачно у вези са осталим доказима и извео закључак о одлучним</p>
            <p>чињеницама од значаја за постојање привредног преступа и одговорности</p>
            <p>окривљених при чему је са једнаком пажњом утврдио чињенице које терете или иду</p>
            <p>у корист окривљенима. Стога су наводи жалбе у делу којим се побија првостепена</p>
            <p>пресуда због погрешно и непотпуно утврђеног чињеничног стања оцењени као</p>
            <p>неосновани.</p>
            <p>На правилно и потпуно утврђено чињенично стање, првостепени суд</p>
            <p>правилно је применио одредбе материјалног права како Закона о заштити ваздуха</p>
            <p>тако и Закона о привредним преступима као и Уредбе о мерењима емисије</p>
            <p>загађујућих материја у ваздуху.</p>
            <p>Дакле, правилном оценом изведених доказа првостепени суд исправно је</p>
            <p>тврдио да су окривљени поступили супротно одредби члана 58. став 1. тачка 3.</p>
            <p>Закона о заштити ваздуха у вези члана 38. став 2. Уредбе о мерењима емисије</p>
            <p>загађујућих материјала у ваздуху и стационираних извора загађивања и прилога 3.</p>
            <p>јер нису обезбедили прописана континуална мерења емисије загађујућих</p>
            <p>(прашкастих материја оксида азота и сумпор диоксида у ваздуху) путем</p>
            <p>аутоматских уређаја за континуално мерење из котла К1 који је био у раду 3.129</p>
            <p>часова што чини најмање 130 дана чиме су се у њиховим радњама стекла обележја</p>
            <p>привредног преступа кажњивог по члану 79. став 1. тачка 11. и став 3. Закона о</p>
            <p>заштити ваздуха.</p>
            <p>Правилно је првостепени суд из утврђеног чињеничног стања применом</p>
            <p>члана 8. и 11. Закона о привредним преступима закључио да је на месту и време који</p>
            <p>су описани у изреци првостепене пресуде окривљени АА као директор</p>
            <p>организационе целине ТЕ „….“ Огранак … у време извршења привредног преступа</p>
            <p>био одговорно лице у окривљеном правном лицу. Такође исти је одговоран за</p>
            <p>благовремено и квалитетно обављање послова из делокруга организационе јединице</p>
            <p>којом руководи због чега је одговоран по праву дужног надзора за привредни</p>
            <p>преступ учињен у његовој организационој целини. Такође одговорност је и на</p>
            <p>страни ББ који је у време извршења привредног преступа био запослен у</p>
            <p>окривљеном правном лицу на месту директора сектора за енергетску ефикасност за</p>
            <p>заштиту животне средине у производњи енергије, те је био овлашћен да учествује у</p>
            <p>припреми стратегије и планова развоја повећања енергетске ефикасности и</p>
            <p>побољшање мера заштите животне средине у области производње енергије и</p>
            <p>одговоран за повећање енергетске ефикасности унапређењем мера заштите животне</p>
            <p>средине, како је правилно нашао првостепени суд, јер је исти одговоран за</p>
            <p>спровођење мера и активности које се односе на континуална мерења емисије</p>
            <p>загађујућих материја у ваздуху. Дакле исти нису могли бити у незнању или заблуди</p>
            <p>у погледу обавеза које су прописане у одредбама члана 58. став 1. тачка 3. Закона о</p>
            <p>заштити ваздуха, а у вези члана 38. став 2. Уредбе о мерењима емисије загађујућих</p>
            <p>материја у ваздуху и стационираних извора загађивања, јер су морали да поступају</p>
            <p>5</p>
            <p>10 Пкж 404/22</p>
            <p>са пажњом доброг привредника у складу са чланом 61. став 1. тачка 4. и чланом 63.</p>
            <p>став 1. и 2. Закона о привредним друштвима.</p>
            <p>Суд је ценио и остале наводе заступника окривљеног правног лица али</p>
            <p>налази да су исти без утицаја на постојање конкретног привредног преступа као и на</p>
            <p>одговорност окривљених, већ представљају указивање на околности под којима је</p>
            <p>дошло до извршења, а које је првостепени суд ценио приликом одлучивања о</p>
            <p>висини казне.</p>
            <p>Поводом изјављене жалбе Основног јавног тужиоца као и жалбе заступника</p>
            <p>окривљеног правног лица, другостепени суд је испитао одлуку у делу одлуке о</p>
            <p>казни, па је оценио да је жалба Основног јавног тужиоца делимично основана.</p>
            <p>Наиме, првостепени суд је нашао да на страни окривљених постоје олакшавајуће</p>
            <p>околности односно околности под којима је дошло до извршења привредног</p>
            <p>преступа да је било неопходно обезбеђење финансијских средстава спровођење</p>
            <p>поступка јавних набавки за набавку уређаја како би се извршила континуално</p>
            <p>мерење емисије загађујућих материја у ваздуху, што сматра и овај суд као</p>
            <p>олакшавајућим околностима али не у толикој мери да би се окривљеном правном</p>
            <p>лицу изрекла новчана казна далеко испод минимума прописаних новчаних казни за</p>
            <p>ову врсту привредног преступа. Како је окривљено правно лице већ једном</p>
            <p>кажњавано, блага казнена политика није у сврси заштите законитости из области</p>
            <p>заштите животне средине и може бити подстицајна да окривљено правно лице</p>
            <p>настави кршење законских одредаба. Самом том чињеницом потцењен је и значај</p>
            <p>прописа донетих у циљу заштите животне средине посебно наводећи као нарочито</p>
            <p>олакшавајуће околности оне које нису од таквог значаја да би се окривљеном</p>
            <p>правном лицу изрекла новчана казна знатно испод законског минимума. Наведене</p>
            <p>околности могу бити од значаја за ублажавање новчане казне окривљеном правном</p>
            <p>лицу али како је већ напред истакнуто не у толикој мери како је ценио првостепени</p>
            <p>суд.</p>
            <p>По налажењу овог суда као другостепеног изречене новчане казне за</p>
            <p>окривљена одговорна лица адекватне су тежини извршеног привредног преступа и</p>
            <p>степену одговорности окривљених и истима ће се остварити циљеви генералне и</p>
            <p>специјалне превенције у оквиру опште сврхе кажњавања, те у том смислу нису</p>
            <p>основани наводи жалбе Основног јавног тужиоца у том делу казне за окривљена</p>
            <p>одговорна лица као и наводи жалбе представника окривљеног правног лица.</p>
            <p>Приликом доношења овакве одлуке другостепени суд је на становишту да је</p>
            <p>приликом одмеравања новчане казне у довољној мери цењен и значај заштићеног</p>
            <p>добра који се штити казненим одредбама Закона о заштити ваздуха као и да је у</p>
            <p>складу са циљем који је одређен чланом 2., а у вези члана 1. Закона о заштити</p>
            <p>ваздуха при том имајући у виду да је право на здраву животну средину као и људско</p>
            <p>право заштићено чланом 74. Устава Србије.</p>
            <p>Правилна је и одлука о трошковима поступка имајући у виду да је иста</p>
            <p>донета правилном применом чланова 261. и 264. Законика о кривичном поступку у</p>
            <p>вези члана 56. Закона о привредним преступима као и члана 27. Правилника о</p>
            <p>накнади трошкова у судским поступцима, а имајући у виду дужину трајања</p>
            <p>поступка, тежину учињеног привредног преступа као и имовно стање окривљеног</p>
            <p>правног лица.</p>
            <p>Имајући у виду наведене разлоге, Привредни апелациони суд одлучио је као</p>
            <p>у ставу изреке под I применом одредбе члана 459. Законика о кривичном поступку,</p>
            <p>а у вези члана 56. Закона о привредним преступима. Одлука суда у делу изреке под</p>
            <p>6</p>
            <p>10 Пкж 404/22</p>
            <p>тачком II донета је на основу члана 457. Законика о кривичном поступку, а у вези</p>
            <p>члана 56. Закона о привредним преступима.</p>
            <p>ЗТ/ЈБ/СС ПРЕДСЕДНИК ВЕЋА – СУДИЈА</p>
            <p>Златан Димитрић с. р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Срђан Никић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>