<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2014/pkz-377/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>Привредни апелациони суд</p>
            <p>1 Пкж 377/14</p>
            <p>25.03.2015. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД у већу састављеном од судије Бојане</p>
            <p>Миљуш Мартиновић, председника већа, судијe Златана Димитрића и судије</p>
            <p>поротника Љиљане Курјаков, чланова већа, у привредно-казненом поступку</p>
            <p>против окривљених: ….. у ….., ….. као правног лица и АА из …. као одговорног</p>
            <p>лица, због привредног преступа из чл. 79. ст. 1. тач. 5. и ст. 3. Закона о заштити</p>
            <p>ваздуха, решавајући о браниоцу окр. АА из ….. код …., адвоката Поповић С Јово</p>
            <p>из Чачка и жалбе окр. правног лица … ……, против пресуде Привредног суда у</p>
            <p>Чачку 1 Пк 20/2014 од 25.06.2014. године, по достављенм предлогу Апелационог</p>
            <p>јавног тужилаштва у Београду Кпж 377/14 од 03.10.2014. године, у присуству</p>
            <p>заменика Апелационог јавног тужиоца у Београду Маје Стефановић, на седници</p>
            <p>већа одржаној дана 25.03.2015. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>I ДЕЛИМИЧО се УСВАЈА жалба браниоца окр. АА из …. код …..,</p>
            <p>адвоката Поповић С Јово из Чачка и жалбе окр. правног лица …. …. па се</p>
            <p>ПРЕИНАЧАВА пресуда Привредног суда у Чачку 1 Пк 20/2014 од 25.06.2014.</p>
            <p>године у делу одлуке о казни, тако што се:</p>
            <p>На основу одредбе чл. 20, 23. и 116. ЗОПП у вези одредбе чл. 441. ЗКП</p>
            <p>О С У Ђ У Ј Е</p>
            <p>….. у ….., ….. на новчану казну у износу од 300.000,00 динара</p>
            <p>(тристотинехиљададинара).</p>
            <p>Окр. АА из …. код ….., са личним подацима као у изреци првостепене</p>
            <p>пресуде на новчану казну у износу од 30.000,00 динара (тридесетхиљададинара).</p>
            <p>Окривљени се обавезују да овако изречене новчане казне плате у року од</p>
            <p>15 дана од дана пријема писменог отправка ове пресуде, под претњом принудног</p>
            <p>извршења.</p>
            <p>II У преосталом делу жалбе окр. се одбијају као неосноване а побијана</p>
            <p>пресуда ПОТВРЂУЈЕ у непреиначeном делу.</p>
            <p>2</p>
            <p>1 Пкж 377/14</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Привредног суда у Чачку 1 Пк 20/2014 од 25.06.2014. године</p>
            <p>оглашени су одговорним …. у …., …. и АА због привредног преступа из чл. 79.</p>
            <p>ст. 1. тач. 5. и ст. 3. Закона о заштити ваздуха и осуђен су на новчане казне и то</p>
            <p>окр. правно лице на новчану казну у износу од 500.000,00 динара а окр. одговорно</p>
            <p>лице на новчану казну у износу од 50.000,00 динара са обавезом да их плате а окр.</p>
            <p>правно лице и трошкове судског поступка у паушалном износу од 4.000,00 динара</p>
            <p>све у року од 15 дана од правоснажности пресуде под претњом принудног</p>
            <p>извршења.</p>
            <p>На означену пресуду уложене су две жалбе и то од стране браниоца окр.</p>
            <p>одговорног лица и од стране окр. правног лица. Жалбе су сличне садржине. У</p>
            <p>жалби браниоца се указује да АА није требало да у поступку учествује и као</p>
            <p>представник правног и као одговорно лице, јер овакав његов процесни положај</p>
            <p>ограничава одбрану и правног и његову лично. Надаље, бранилац указује да није</p>
            <p>јасно у чему се састоје радња дела, односно, да ли се ради о радњи извршења или</p>
            <p>радњи пропуштања због чега је пресуда неразумљива. Што се тиче чињеничног</p>
            <p>стања, у жалби се понавља одбрана, дата у току главног претреса да су окривљени</p>
            <p>користили исправан котао, а угаљ набављали из Колубаре, дакле од поузданог</p>
            <p>добављача. Окривљени као друштвено одговорно правно лице редовно</p>
            <p>контролишу исправност котла. Чињенично стање у овом п редмету није правило</p>
            <p>утврђено, јер није разјашњено да ли је загађење дошло услед неквалитетног угља,</p>
            <p>или због пропуста који би могао да се стави на терет правном лицу. Жалба</p>
            <p>браниоца садржи разматрање о томе да ли уопште објективна одговорност може</p>
            <p>да постоји у било ком казненом праву. Истиче да уколико има привредног</p>
            <p>преступа на страни окр. одговорног лица имало је места изрицању условне казне.</p>
            <p>Жалба предлаже укидање првостепене пресуде или њено преиначење у смислу</p>
            <p>жалбених навода.</p>
            <p>Благовремено изјављеном жалбом окр. правно лице такође побија</p>
            <p>првостепену пресуду из свих законом предвиђених разлога. У жалби се истиче да</p>
            <p>је пресуда неправилна и незаконита а да је нејасно да ли је ….. одговоран за</p>
            <p>извршене или пропуштене радње. Наиме жалба окр. правног лица је сличне</p>
            <p>садржине као жалба окр. одговорног лица те се и у њој инсистира на томе да је</p>
            <p>котао, преко кога је вршена емисија, био контролисан у погледу исправности и</p>
            <p>према резултатима те контроле је потпуно исправан. У овој жалби се наглашава</p>
            <p>да је изречена казна престрога, те предлажу да ако има законских могућности, да</p>
            <p>се побијана пресуда преиначи и окр. изрекне условна осуда или се ослободе од</p>
            <p>казне.</p>
            <p>Апелационо јавно тужилаштво у Београду је писменим поднеском Кпж бр.</p>
            <p>377/14 од 03.10.2014. године предложило да се одбију жалбе као неосноване а</p>
            <p>побијана пресуда у целости потврди.</p>
            <p>Испитујући првостепену пресуду у границама навода обе жалбе и у смислу</p>
            <p>одредбе чл. 451. ЗКП у вези чл. 56. ЗОПП, Привредни апелациони суд налази да је</p>
            <p>жалба окривљених делимично основана у делу којим се побија одлука о казни, па</p>
            <p>је у том делу првостепена пресуда морала бити преиначена, у смислу одредбе чл.</p>
            <p>441. ЗКП, док се у преосталом делу жалбе окривљених неосноване па је</p>
            <p>првостепена пресуда у преосталом делу потврђена.</p>
            <p>Првостепена пресуда је донета без битних повреда одредаба поступка,</p>
            <p>чињенично стање је потпуно и правилно утврђено, па је правилан закључак</p>
            <p>3</p>
            <p>1 Пкж 377/14</p>
            <p>првостепеног суда да су се у радњама окр. стекли сви елементи привредних</p>
            <p>преступа из чл. 79. ст. 1. тач. 5. и ст. 3. Закона о заштити ваздуха.</p>
            <p>У току привредно казненог поступка неспорно је утврђено да су</p>
            <p>окривљени поступили противно одредби чл. 55. ст. 1. Закона о заштити ваздуха</p>
            <p>јер су на начин ближе описан у изреци те пресуде испуштали загађујуће материје</p>
            <p>у ваздух у количини већој од техничких вредности емисије која је прописана</p>
            <p>Уредбом граничним вредностима емисије загађујућих материја у ваздуху.</p>
            <p>Не могу се прихватити наводи жалбе браниоца окр. одговорног лица и</p>
            <p>жалбе окр. правног лица у погледу непостојања њихова одговорности јер по</p>
            <p>закону, по коме су окривљени оглашени одговорним – Закону о заштити ваздуха,</p>
            <p>као и свим другим прописима из области заштите животне средине, за емисију</p>
            <p>штетних материја у недозвољеним границама, било да се ради о испуштању у</p>
            <p>ваздух, воду или земљиште, одговара оно правно лице, из чијих постојења се</p>
            <p>врши емисија. Правно лице одговара примарно за учињени привредни преступ и</p>
            <p>то по принципу објективне одговорности у смислу чл. 9. Закона о привредним</p>
            <p>преступима а одговорно лице у смислу одредбе чл. 11. Закона о привредним</p>
            <p>преступима ако је привредни преступ извршен његовом радњом или његовим</p>
            <p>пропуштањем дужног надзора, иако је оно при томе поступало са умишљајем или</p>
            <p>из нехата, ако прописом којим је одређен привредни преступ није предвиђено да</p>
            <p>се привредни преступ може учинити само са умишљањем. Неспорно је да се ова</p>
            <p>врста привредних преступа може учинити не само са умишљајем, већ и из нехата</p>
            <p>јер пописом којим је одређен наведени привредни преступ није предвиђено да се</p>
            <p>оно може учинити само са умишљајем.</p>
            <p>Међутим, овај другостепени суд је становишта да све околности извршења</p>
            <p>у конкретном случају дају основа за изрицање блажих новчаних казни од</p>
            <p>новчаних казни које је првостепени суд изрекао. Наиме, све наведене</p>
            <p>олакшавајуће околности у образложењу побијане пресуде оправдавају да се</p>
            <p>окривљенима изрекну блаже новчане казне од оних које су изречене, па је</p>
            <p>Привредни апелациони суд становишта да је адекватна кривична санкција за</p>
            <p>окривљено правно лице 300.000,00 динара, обзиром да раније нису осуђивани за</p>
            <p>привредне преступе, односно да су вредности емисије први пут изнад дозвољених</p>
            <p>вредности а да су протекле четири године биле у дозвољеним границама, док је</p>
            <p>адекватна кривична санкција за окривљено одговорно лице у износу од 30.000,00</p>
            <p>динара, обзиром да раније није осуђиван да издржава незапослену супругу и да ће</p>
            <p>се таквим новчаним казнама довољно утицати на учиниоце да у будуће не чине</p>
            <p>привредне преступе, и да ће се постићи циљеви специјалне и генералне</p>
            <p>превенције, у оквиру опште сврхе кажњавања.</p>
            <p>На основу свега изнетог, одлучено је као у изреци ове пресуде под I</p>
            <p>применом одредбе чл. 459. ЗКП, у вези чл. 56. ЗОПП, а у изреци под II на основу</p>
            <p>одредбе чл. 457. ЗКП у вези чл. 56. ЗОПП.</p>
            <p>ЗД/ЉС/ВМ Председник већа-судија</p>
            <p>Бојана Миљуш Мартиновић,с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>