<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2019/pkz-525/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД</p>
            <p>1 Пкж 525/19</p>
            <p>16.12.2020. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД у већу састављеном од судије Златана</p>
            <p>Димитрића, председника већа, судије Зорице Туцаков и судије поротника Љиљане</p>
            <p>Курјаков, чланова већа, у привредно казненом поступку против окривљеног Јавног</p>
            <p>предузећа „……“ …., са седиштем у …. и окривљених одговорних лица АА и ББ, због</p>
            <p>привредног преступа из члана 79. став 1. тачка 11. и став 3. Закона о заштити ваздуха,</p>
            <p>решавајући о жалби окривљених и жалби Првог основног јавног тужиоца у Београду</p>
            <p>Кп 147/17 од 01.11.2019. године, против пресуде Привредног суда у Београду 5 Пк</p>
            <p>8086/2017 од 01.10.2019. године, по достављеном предлогу Апелационог јавног</p>
            <p>тужилаштва у Београду Кпж 525/2019 од 08.02.2020. године, на седници већа одржаној</p>
            <p>дана 16.12.2020. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>I УСВАЈА СЕ жалба Првог основног јавног тужиоца у Београду Кп 147/17 од</p>
            <p>01.11.2019. године и ПРЕИНАЧАВА пресуда Привредног суда у Београду 5 Пк</p>
            <p>8086/2017 од 01.10.2019. године у делу одлуке о казни, тако што се на основу одредбе</p>
            <p>члана 20, 21, 23. и 116. Закона о привредним преступима</p>
            <p>О С У Ђ У Ј У</p>
            <p>1. Окривљено правно лице Јавно предузеће „…..“ …., са седиштем у …. на</p>
            <p>новчану казну у износу од 500.000,00 динара (петстотинахиљада динара).</p>
            <p>2. Окривљено одговорно лице АА са личним подацима као у изреци</p>
            <p>првостепене пресуде на новчану казну у износу од 40.000,00 динара (четрдесетхиљада</p>
            <p>динара).</p>
            <p>3. Окривљено одговорно лице ББ са личним подацима као у изреци првостепене</p>
            <p>пресуде на новчану казну у износу од 40.000,00 динара (четрдесетхиљада динара).</p>
            <p>Окривљени се ОБАВЕЗУЈУ да овако изречене новчане казне плате у року од 15</p>
            <p>дана од дана пријема писменог отправка ове пресуде, под претњом принудног</p>
            <p>извршења.</p>
            <p>II У преосталом делу пресуда Привредног суда у Београду 5 Пк 8086/2017 од</p>
            <p>01.10.2019. године се ПОТВРЂУЈЕ и ОДБИЈА жалба окривљених као неоснована.</p>
            <p>2</p>
            <p>1 Пкж 525/19</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Привредног суда у Београду 5 Пк 8086/2017 од 01.10.2019. године</p>
            <p>оглашени су одговорним Јавно предузеће „….“ …. са седиштем у … и окривљена</p>
            <p>одговорна лица АА и ББ, због привредног преступа из члана 79. став 1. тачка 11. и став</p>
            <p>3. Закона о заштити ваздуха и осуђени су на новчане казне и то окривљено правно лице</p>
            <p>на новчану казну у износу од 260.000,00 динара, а окривљено одговорно лице АА на</p>
            <p>новчану казну у износу од 20.000,00 динара и окривљено одговорно лице ББ на</p>
            <p>новчану казну у износу од 20.000,00 динара, са обавезом да их плате, а окривљено</p>
            <p>правно лице и трошкове судског поступка у паушалном износу од 30.000,00 динара,</p>
            <p>све у року од 15 дана од дана правоснажности пресуде, под претњом принудног</p>
            <p>извршења.</p>
            <p>Против те пресуде жалбу је уложило Прво основно јавно тужилаштво у</p>
            <p>Београду, због одлуке о казни, сматрајући да суд није у довољној мери ценио</p>
            <p>отежавајуће околности на страни окривљених, те им је изрекао новчану казну испод</p>
            <p>законског минимума, а да за то није имао основа. Предлажу да се окривљенима</p>
            <p>изрекну новчане казне у већем износу, у складу са Законом.</p>
            <p>На означену пресуду заједничку жалбу су изјавили заступник окривљених ВВ и</p>
            <p>окривљена одговорна лица, због погрешно и непотпуно утврђеног чињеничног тања,</p>
            <p>због повреде закона и због одлуке о казни, са предлогом да суд оспорену пресуду</p>
            <p>преиначи тако што ће окривљене ослободити од одговорности за наведени привредни</p>
            <p>преступ.</p>
            <p>Писменим поднеском Кпж 525/2019 од 08.01.2020. године Апелационо јавно</p>
            <p>тужилаштво у Београду предложило је да се уважи жалба Првог основног јавног</p>
            <p>тужилаштва у Београду, те да се побијана пресуда преиначи тако што ће се</p>
            <p>окривљенима изрећи казна у већем новчаном износу, а да се жалба заступника</p>
            <p>окривљених ВВ и окривљених одговорних лица одбије као неоснована.</p>
            <p>Испитујући првостепену пресуду у границама навода жалбе и у смислу одредбе</p>
            <p>члана 451. Законика о кривичном поступку, у вези члана 56. Закона о привредним</p>
            <p>преступима, Привредни апелациони суд налази да је жалба Првог основног јавног</p>
            <p>тужиоца у Београду основана у делу одлуке о казни, а да је жалба окривљених</p>
            <p>неоснована.</p>
            <p>Наиме, до наведених пропуста је дошло услед техничко-технолошких</p>
            <p>потешкоћа и недостатака новчаних средстава, што је суд узео у обзир приликом</p>
            <p>одмеравања казне.</p>
            <p>Међутим по оцени овог суда као другостепеног основано се жалбом јавног</p>
            <p>тужиоца првостепена пресуда побија због одлуке о кривичној санкцији.</p>
            <p>Основано се у жалби тужиоца истиче да је суд потценио значај прописа донетих</p>
            <p>у циљу заштите животне средине, посебно имајући у виду да загађење животне</p>
            <p>средине означава ситуацију у којој је људском здрављу и животној средини нанета</p>
            <p>штета загађењем ваздуха, а без обезбеђеног континуалног мерења емисије загађујућих</p>
            <p>материја, а посебно имајући у виду чињеницу да су окривљени осуђивани и да спадају</p>
            <p>у највеће загађиваче животне средине. Првостепени суд је потценио тежину и</p>
            <p>друштвену штетност извршеног привредног преступа и самим тим је погрешно</p>
            <p>закључио да ће се сврха кажњавања постићи и са тако благим новчаним казнама.</p>
            <p>Напротив, та сврха ће се постићи тек преиначењем одлуке првостепеног суда</p>
            <p>изрицањем већих новчаних казни као у изреци ове одлуке. Са изнетих разлога,</p>
            <p>Привредни апелациони суд је на основу члана 459. и 457. Законика о кривичном</p>
            <p>поступку у вези члана 56. Закона о привредним преступима одлучио као у изреци ове</p>
            <p>пресуде под I и II.</p>
            <p>3</p>
            <p>1 Пкж 525/19</p>
            <p>ЗД/ЉС/ЈО ПРЕДСЕДНИК ВЕЋА – СУДИЈА</p>
            <p>Златан Димитрић, с. р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>