<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2023/pkz-125/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД</p>
            <p>10 Пкж 125/23</p>
            <p>17.08.2023. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД у већу састављеном од судије Зорице</p>
            <p>Туцаков, председника већа, судије Александре Поповић и судије поротника Жељке</p>
            <p>Димитријевић, чланова већа, у привредно- казненом поступку против окривљеног</p>
            <p>правног лица PROIZVODNO TRGOVINSKO DRUŠTVO …. DOO …. и окривљеног</p>
            <p>одговорног лица АА из …., због привредног преступа из члана 211. став 1. тачка 11а. и</p>
            <p>став 2. Закона о водама, одлучујући о жалби Основног јавног тужиоца у Чачку Кп</p>
            <p>32/22 од 15.03.2023. године, изјављеној против пресуде Привредног суда у Чачку Пк</p>
            <p>108/2022 од 14.02.2023. године, по достављеном предлогу јавног тужиоца Апелационог</p>
            <p>јавног тужилаштва у Београду Кпж 130/23 од 10.04.2023. године, на седници већа</p>
            <p>одржаној дана 17.08.2023. године, донео је</p>
            <p>Р Е Ш Е Њ Е</p>
            <p>УСВАЈА СЕ жалба Основног јавног тужиоца у Чачку Кп 74/19 од 19.03.2020.</p>
            <p>године, па се УКИДА пресуда Привредног суда у Чачку Пк 108/2022 од 14.02.2023.</p>
            <p>године и предмет враћа првостепеном суду на поновно суђење.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Привредног суда у Чачку Пк 108/2022 од 14.02.2023. године,</p>
            <p>ослобођени су од оптужбе окривљено правно лице PROIZVODNO TRGOVINSKO</p>
            <p>DRUŠTVO ….. DOO …. и окривљено одговорно лице, АА, да су извршили привредни</p>
            <p>преступ из члана 211. став 1. тачка 11а. и став 2. Закона о водама. Oдлучено је и да</p>
            <p>трошкови поступка падају на терет буџетских средстава суда.</p>
            <p>Благовремено изјављеном жалбом, Основни јавни тужилац у Чачку побија</p>
            <p>првостепену пресуду због битне повреде одредаба поступка и погрешно утврђеног</p>
            <p>чињеничног стања, са предлогом да другостепени суд побијану пресуду укине и</p>
            <p>предмет врати на поновно суђење или да побијану пресуду преиначи.</p>
            <p>Бранилац окривљених је поднео одговор на жалбу, са предлогом да се жалба</p>
            <p>јавног тужиоца одбије као неоснована, и да се побијана пресуда потврди.</p>
            <p>Поднеском Кпж 130/23 од 10.04.2023. године јавни тужилац Апелационог јавног</p>
            <p>тужилаштва у Београду предложио је да се жалба Основног јавног тужиоца у Чачку</p>
            <p>усвоји, а побијана пресуда укине и предмет врати на поновно суђење.</p>
            <p>Испитујући првостепену пресуду у границама навода жалбе и у смислу одредбе</p>
            <p>члана 451. Законика о кривичном поступку, у вези члана 56. Закона о привредним</p>
            <p>2</p>
            <p>10 Пкж 125/23</p>
            <p>преступима, Привредни апелациони суд је оценио да је жалба основана, јер је</p>
            <p>првостепена пресуда захваћена битном повредом одредаба поступка из члана 438. став</p>
            <p>1. тачка 11) и став 2. тачка 2), док чињенично стање није потпуно утврђено, на шта се</p>
            <p>основано указује жалбом јавног тужиоца.</p>
            <p>Чланом 428. став 8. Законика о кривичном поступку прописано је да у</p>
            <p>образложењу пресуде којом је оптужени ослобођен од оптужбе, суд ће изнети</p>
            <p>чињенице које је утврдио у кривичном поступку (члан 83.) и из којих разлога их узима</p>
            <p>као доказане или недоказане, из којих разлога није уважио поједине предлоге странака,</p>
            <p>дајући при томе нарочито оцену веродостојности противречних доказа, којим</p>
            <p>разлозима се руководио при решавању правних питања, а нарочито при утврђивању да</p>
            <p>ли је оптужени учинио кривично дело и при примењивању одређених одредаба закона</p>
            <p>на оптуженог и кривично дело.</p>
            <p>Не може се за сада прихватити закључак првостепеног суда у делу у коме</p>
            <p>наводи да у првостепеном поступку није на несумњив начин утврђено да је дошло до</p>
            <p>нарушавања водног режима реке Дичине, а да у прилог том закључку говори исказ</p>
            <p>сведока ББ, која је навела да би до запушавања протицајног профила дошло уколико би</p>
            <p>наишла вода низ Бијесни поток.</p>
            <p>Радња привредног преступа из члана 211. став 1. тачка 11а) Закона о водама,</p>
            <p>прописана је као вршење неке радње без важеће водне дозволе или супротно издатој</p>
            <p>водној дозволи (члан 122); Чланом 122. Закона о водама прописано је да се водном</p>
            <p>дозволом утврђују начин, услови и обим коришћења вода, начин, услови и обим</p>
            <p>испуштања отпадних вода, складиштења и испуштања хазардних и других супстанци</p>
            <p>које могу загадити воду, као и услови за друге радове којима се утиче на водни режим.</p>
            <p>Чланом 3. став 1. тачка 10) Закона о водама прописано да је водни режим природно</p>
            <p>и/или људским активностима проузроковано квантитативно и/или квалитативно стање</p>
            <p>подземних и површинских вода на одређеном простору и у одређеном времену.</p>
            <p>Решењем о издавању водне дозволе бр. 270/1 од 14.02.2020. године окривљеном</p>
            <p>правном лицу, Цемпром доо Прељина Чачак, издата је водна дозвола за захватање воде</p>
            <p>и испуштање отпадних вода са објекта бетонске базе са пратећим објектима, поред</p>
            <p>магистралног пута Горњи Милановац- Чачак, на к.п. 34 и к.п. 37/1 КО Прељина, град</p>
            <p>Чачак. Тачком 5.1. наведеног решења одређено је да се сви изграђени објекти и даље</p>
            <p>користе према постојећој техничкој документацији и да се не ремети нормално</p>
            <p>функционисање постојећих водних објекта, не наноси штета и оштећења и да се не</p>
            <p>нарушава постојећи водни режим. У образложењу поменутог решења о водној дозволи</p>
            <p>наведено је да је вода за потребе производње бетона и остале потребе на комплексу</p>
            <p>бетонске базе који се налази на к.п. 37/3 обезбеђена из копненог бунара са</p>
            <p>хидрофорским постројењем у приобаљу реке Дичине на к.п. 35 КО Прељина. За</p>
            <p>потребе пречишћавања отпадних вода од прања бетонских миксера, фабрике бетона и</p>
            <p>друге опреме постоји трокоморни сепаратор у југозападном делу комплекса, где се</p>
            <p>обавља таложење и бистрење, а након третмана у таложнику, воде се одводе цевоводом</p>
            <p>у реку Дичину, те да објекти за испуштање отпадних вода нису у функционалном</p>
            <p>стању. Дата је и напомена да око основног корита реке Дичине и Бијесног потока треба</p>
            <p>оставити слободан простор од најмање 3 метра због потребе спровођења одбране од</p>
            <p>поплава и евентуалних регулационих радова у кориту водотока. У образложењу</p>
            <p>првостепене пресуде недостаје оцена садржине наведеног решења о издавању водне</p>
            <p>дозволе, као и његове садржине у вези са осталим изведеним доказима.</p>
            <p>Осим тога, у записнику о инспекцијском надзору Министарства пољопривреде,</p>
            <p>шумарства и водопривреде бр. 918-270-.325-245/2021-07 од 24.11.2021. године,</p>
            <p>наведено је да је услед депоновања материјала након прања бетонских миксера дошло</p>
            <p>до запуњавања протицајног профила, што Бијесног потока, што реке Дичине. Сведок,</p>
            <p>3</p>
            <p>10 Пкж 125/23</p>
            <p>инспектор ББ, на главном претресу од 07.02.2023. године навела је да се уместо</p>
            <p>“запушавање“ протицајног профила може употребити и термин „запуњавање“, јер је у</p>
            <p>Бијесном потоку дошло до изливања суспендованих честица од изливања отпадних</p>
            <p>вода на који начин је дошло до стварања слоја на дну корита Бијесног потока. Указује</p>
            <p>се првостепеном суду да суд има овлашћење да у чињеничном опису измени</p>
            <p>дескриптивне елементе, односно да тачно означи елементе изреке који су описне</p>
            <p>природе и којима се не мења идентитет оптужног акта.</p>
            <p>У образложењу побијане пресуде првостепени суд је пропустио да оцени да ли</p>
            <p>су суспендоване честице од сливања отпадних вода са платоа окривљеног правног лица</p>
            <p>целом граничном линијом земљишта окривљеног правног лица, као и зацементирано</p>
            <p>дно низ леву обалу где је вршено сливање отпадних вода, довеле до нарушавања</p>
            <p>водног режима, било у квалитативном или у квантитативном смислу.</p>
            <p>Даље, првостепени суд је у на главном претресу од 07.02.2023. године извео</p>
            <p>доказ читањем решења Министарства пољопривреде, шумарства и водопривреде, бр.</p>
            <p>918-270-325-245/2021-07 од 06.12.2021. године, али супротно обавези из члана 428.</p>
            <p>став 8. Законика о кривичном поступку, првостепени суд у образложењу не наводи које</p>
            <p>чињенице је утврдио из садржине наведеног решења, нити оцену овог доказа</p>
            <p>појединачно и у вези са осталим изведеним доказима.</p>
            <p>На основу члана 15. став 4. Законика о кривичном поступку, суд може дати</p>
            <p>налог странци да предложи допунске доказе или изузетно сам одредити да се такви</p>
            <p>докази изведу, ако оцени да су изведени докази противречни или нејасни и да је то</p>
            <p>неопходно да би се предмет доказивања свестрано расправио. Имајући у виду</p>
            <p>наведено, као и да је изостала детаљна и свеобухватна оцена свих изведених доказа у</p>
            <p>конкретном случају, преурањен је закључак првостепеног суда да нема доказа да су</p>
            <p>окривљени извршили привредни преступ из члана 211. став 1. тачка 11а) и став 2.</p>
            <p>Закона о водама.</p>
            <p>Осим тога, чланом 133. став 1. тачка 9) Закона о водама, прописано је да је ради</p>
            <p>очувања и одржавања водних тела површинских и подземних вода и заштитних и</p>
            <p>других водних објеката, спречавања погоршања водног режима, обезбеђења пролаза</p>
            <p>великих вода и спровођења одбране од поплава, као и заштите животне средине,</p>
            <p>забрањено одлагати чврсти отпад и друге материјале у водотоке, акумулације,</p>
            <p>ретензије, мелиорационе и друге канале, упуштати загађене воде или друге материје и</p>
            <p>вршити радње, којима се може оштетити корито и обала водотока, утицати на промену</p>
            <p>његове трасе, нивое воде, количину и квалитет воде, угрозити стабилност заштитних и</p>
            <p>других водних објеката или отежати одржавање водног система. На основу стања у</p>
            <p>списима предмета и образложења побијане пресуде, произилази да нема потпуних</p>
            <p>разлога којима се суд руководио при решавању правних питања, јер је првостепени</p>
            <p>суд, изводио доказе и дао разлоге због којих је стао на становиште да нема доказа да су</p>
            <p>окривљени учинили привредни преступ који им је стављен на терет, а није ценио да ли</p>
            <p>се у радњама окривљених евентуално стичу обележја неког другог привредног</p>
            <p>преступа. У конкретном случају првостепени суд је везан чињеничним описом датим у</p>
            <p>оптужном предлогу односно наводима да је окривљено правно лице у корито реке</p>
            <p>Дичине одлагало отпад, бетонске комаде и бетон који се излива приликом прања</p>
            <p>миксера за бетон и то у целој дужини обале. Првостепени суд није везан предлозима</p>
            <p>тужиоца у погледу правне квалификације дела, на основу члана 420. став 2. ЗКП у вези</p>
            <p>члана 56. ЗОПП, али има обавезу да самосталном оценом изведених доказа утврди</p>
            <p>чињенично стање, о истима да разлоге, да правилно квалификује утврђено чињенично</p>
            <p>стање и да коначан суд о постојању или непостојању привредног преступа. Оно што је</p>
            <p>правилно првостепени суд закључио у побијаној пресуди је да хаваријско загађивање-</p>
            <p>4</p>
            <p>10 Пкж 125/23</p>
            <p>изливање уља није предмет оптужног предлога, односно овог привредно- казненог</p>
            <p>поступка.</p>
            <p>У поновљеном поступку, првостепени суд ће извести поново све процесне</p>
            <p>радње и отклонити неправилности на које се указује овим решењем, тако што ће, након</p>
            <p>евентуалног уређења оптужног предлога од стране јавног тужиоца, поново извести све</p>
            <p>предложене доказе, као и друге доказе за које сматра да их је потребно извести у</p>
            <p>складу са датим процесним овлашћењима, након чега ће исте ценити како појединачно,</p>
            <p>тако и у међусобној повезаности, као и у вези са одбраном окривљених и на основу</p>
            <p>одредаба члана 16. и члана 419. Законика о кривичном поступку донети закониту</p>
            <p>одлуку у којој ће детаљно изнети које чињенице и из којих разлога узима као доказане</p>
            <p>или недоказане, даће разлоге за оцену веродостојности противречних доказа, којим</p>
            <p>разлозима се руководио при решавању правних питања и примени одговарајућих</p>
            <p>законских одредаба на окривљено правно лице и окривљено одговорно лице и њихово</p>
            <p>дело.</p>
            <p>На основу напред наведеног, одлучено је као у изреци решења применом члана</p>
            <p>458. Законика о кривичном поступку, у вези члана 56. Закона о привредним</p>
            <p>преступима.</p>
            <p>ЗТ/ЈШ/AJ ПРЕДСЕДНИК ВЕЋА – СУДИЈА</p>
            <p>Зорица Туцаков, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>