<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2023/rev-29035/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ СУД</p>
            <p>Рев 29035/2023</p>
            <p>13.03.2024. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни суд, у већу састављеном од судија: Јелице Бојанић Керкез,</p>
            <p>председника већа, Весне Станковић и Радославе Мађаров, чланова већа, у парници</p>
            <p>тужилаца АА, ББ, ВВ, ГГ и ДД, свих из ..., чији је заједнички пуномоћник Ненад</p>
            <p>Ћосић, адвокат из ..., тужиља ЂЂ из ... и ЕЕ из ..., чији је заједнички пуномоћник</p>
            <p>Данијела Алексић, адвокат из ..., против тужених Општине Горњи Милановац, коју</p>
            <p>заступа Општински јавни правобранилац и Јавног комуналног предузећа Горњи</p>
            <p>Милановац, чији је пуномоћник Миодраг Нешковић, адвокт из ..., ради накнаде штете,</p>
            <p>одлучујући о ревизијама тужилаца и тужених изјављених против пресуде Апелационог</p>
            <p>суда у Крагујевцу Гж 66/23 од 07.07.2023. године, у седници одржаној 13.03.2024.</p>
            <p>године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈАЈУ СЕ као неосноване ревизије тужилаца и тужених изјављене против</p>
            <p>пресуде Апелационог суда у Крагујевцу Гж 66/23 од 07.07.2023. године.</p>
            <p>ОДБИЈАЈУ СЕ захтеви тужилаца и тужених за накнаду трошкова ревизијског</p>
            <p>поступка.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Апелационог суда у Крагујевцу Гж 66/23 од 07.07.2023. године, на</p>
            <p>основу одржане расправе, ставом I изреке укинута је пресуда Вишег суда у Чачку П</p>
            <p>317/2017 од 17.05.2018. године. Ставом II а) обавезани су тужени да солидарно</p>
            <p>тужиоцима на име накнаде материјалне штете - трошкова извођења грађевинских</p>
            <p>радова на санацији последица изливања фекалне канализације исплате 385.500,00</p>
            <p>динара, као и сваком тужиоцу износе: ВВ 7.475,00 динара, ЕЕ 7.475,00 динара, ЂЂ</p>
            <p>7.475,00 динара, ГГ 8.976,00 динара, АА 7.480,00 динара, ББ 8.381,50 динара и ДД</p>
            <p>22.648,50 динара, са законском затезном каматом обрачунатом од 24.09.2019. године до</p>
            <p>исплате. Ставом II б) изреке одбијен је тужбени захтев којим је тражено да се тужени</p>
            <p>обавежу да солидарно тужиоцима на име накнаде материјалне штете настале</p>
            <p>изливањем фекалне канализације у подрумске просторије које се налазе у стамбено-</p>
            <p>пословном објекту у улици ... број ... и број ... у ... исплате на име трошкова извођења</p>
            <p>грађевинских радова на санацији последица изливања фекалне канализације износ од</p>
            <p>по 349.230,00 динара, са законском затезном каматом од 04.01.2012. године до исплате,</p>
            <p>Рев 29035/2023</p>
            <p>2</p>
            <p>као неоснован. Ставом II в) изреке одбијен је тужбени захтев којим је тражено</p>
            <p>обавезивање тужених да тужиоцима солидарно на име накнаде материјалне штете</p>
            <p>настале изливањем фекалне канализације у подрумске просторије које се налазе у</p>
            <p>стамбено-пословном објекту у улици ... број ... у ... исплате на име вредности</p>
            <p>уништених ствари у подрумским просторијама: тужиоцу АА 15.000,00 динара, тужиљи</p>
            <p>ББ 50.000,00 динара, тужиљи ЕЕ 40.000,00 динара и тужиљи ВВ 10.000,00 динара, све</p>
            <p>са законском затезном каматом од 07.10.2010. године до исплате, као неоснован.</p>
            <p>Ставом III изреке, одбијен је тужбени захтев којим је тражено да се тужени обавежу да</p>
            <p>солидарно на име накнаде материјалне штете настале изливањем фекалне канализације</p>
            <p>у пословне просторије у објекту ... број ... у ... исплате тужиоцу ДД изгубљену добит од</p>
            <p>8.000.000,00 динара, са законском затезном каматом од 07.10.2009. године до исплате,</p>
            <p>као неоснован. Ставом IV изреке, одлучено је да у парници тужилаца АА, ББ, ВВ, ГГ,</p>
            <p>ДД, ЂЂ и ЕЕ, и тужене Општине Горњи Милановац, свака странка сноси своје</p>
            <p>парничне трошкове. Ставом V изреке, одлучено је да у парници наведених тужилаца у</p>
            <p>претходном ставу и туженог Јавног комуналног предузећа Горњи Милановац свака</p>
            <p>странка сноси своје парничне трошкове.</p>
            <p>Против правноснажне пресуде донете у другом степену, благовремене ревизије</p>
            <p>изјавили су тужиоци и тужени.</p>
            <p>Тужиоци побијају пресуду у ставовима II б) и в), III, IV и V изреке, због битне</p>
            <p>повреде одредаба парничног поступка учињене пред другостепеним судом, погрешно и</p>
            <p>непотпуно утврђеног чињеничног стања и погрешне примене материјалног права.</p>
            <p>Тужени побијају пресуду због битних повреда одредаба парничног поступка,</p>
            <p>погрешно и непотпуно утврђеног чињеничног стања и погрешне примене материјалног</p>
            <p>права.</p>
            <p>Друготужени Јавно комунално предузеће Горњи Милановац је поднео одговор</p>
            <p>на ревизију тужилаца.</p>
            <p>Ревизије су дозвољене у смислу члана 403. став 2. тачка 3. Закона о парничном</p>
            <p>поступку („Службени гласник РС“ бр. 72/11 ... 10/23), па је Врховни суд испитао</p>
            <p>побијану пресуду у смислу члана 408. ЗПП и утврдио да су ревизије неосноване.</p>
            <p>У поступку доношења побијане пресуде није учињена битна повреда одредаба</p>
            <p>парничног поступка из члана 374. став 2. тачка 2. ЗПП, на коју ревизијски суд пази по</p>
            <p>службеној дужности. Врховни суд оцењује да не постоји ни релативно битна повреда</p>
            <p>одредаба парничног поступка из члана 374. став 1. у вези чланова 8. и 396. став 1. ЗПП,</p>
            <p>на коју је указано ревизијским наводима тужених да пресуда не садржи јасне разлоге</p>
            <p>због којих је делимично усвојен постављени тужбени захтев.</p>
            <p>Према утврђеном чињеничном стању, тужиоци су власници станова и</p>
            <p>пословног простора у стамбено-пословним објектима у Горњем Милановцу, на адреси</p>
            <p>... број ... и број ... Објекат број ... је зграда за колективно становање П+2+ПО</p>
            <p>површине 681 м2, саграђена без одобрења за градњу. Тужилац ДД је купио сутерен,</p>
            <p>приземље и спрат ове зграде површине 210 м2 2008. године од „Комерцијалне банке“,</p>
            <p>у време када су већ постојали проблеми са плављењем сутерена. Зграда број ..., за</p>
            <p>колективно становање П+4 површине 270 м2, има заједнички подрум у згради, чија</p>
            <p>Рев 29035/2023</p>
            <p>3</p>
            <p>површина је око 207 м2. Зграде имају заједничко двориште, у коме се налази више</p>
            <p>шахтова, који прихватају фекалну канализацију и одводе је у канализациони вод улице</p>
            <p>... Канализациони вод у улици ... изграђен је без грађевинске и употребне дозволе.</p>
            <p>Двориште у коме се налазе шахтови и сами шахтови су неодржавани, водопропусни,</p>
            <p>подруми и сутерен спорних објеката нису изоловани, стазе у дворишту су испуцале и</p>
            <p>неодржаване. Вода се појављивала више пута, а приликом узорковања констатовано је</p>
            <p>да садржај не чини само фекална вода, што је објективно и немогуће, имајући у виду</p>
            <p>број корисника наведене канализационе инфраструктуре. Тачан узрок изливања воде</p>
            <p>не може се утврдити без комплетног приласка цевима водоводне и канализационе</p>
            <p>мреже, које су укопане у земљи, што странке нису предлагале. Радници друготуженог</p>
            <p>Јавног предузећа су у протеклом периоду приступали отклањању последица појаве</p>
            <p>воде, без израде плана за санацију продора течности у објекте. Уочени проблем могао</p>
            <p>би се решити постављањем хидроизолације. За отклањање последица изливања вода у</p>
            <p>пословни објекат ДД потребан је износ од 45.297,00 динара, у подрумски простор</p>
            <p>објекта број ... износ 355.036,68 динара, а за обављање радова ван зграда у сврху</p>
            <p>отклањања узрока плављења неопходан је износ од 771.251,20 динара.</p>
            <p>Са полазиштем на овако утврђене чињенице, које су резултат оцене доказа</p>
            <p>изведених на расправи пред другостепеним судом, одлуку о постојању основа</p>
            <p>солидарне одговорности тужених за спорну штету, која је последица нередовног и</p>
            <p>неквалитетног вршења комуналних делатности одвођења отпадних вода, другостепени</p>
            <p>суд заснива на одредбама чланова 172. став 1. и 184. Закона о облигационим односима,</p>
            <p>те чланова 2. став 2. тачка 2. и 20. став 2. Закона о комуналним делатностима. Утврђује</p>
            <p>да по члану 26. Одлуке о комуналним делатностима („Службени гласник општине</p>
            <p>Горњи Милановац“ бр. 4/09) одржавање канализационе мреже до првог ревизионог</p>
            <p>шахта врши давалац услуга, што значи да секундарну канализациону мрежу од</p>
            <p>ревизионог шахта до дворишта, унутар двориша и у згради одржавају корисници</p>
            <p>услуга – тужиоци. Имајући у виду да не постоји грађевинско-пројектна документација</p>
            <p>и грађевинска дозвола нити за уличну, нити за канализациону мрежу у дворишту</p>
            <p>зграда, да је објекат тужиоца ДД изгађен без грађевинске дозволе и да га је он купио по</p>
            <p>нижој цени због проблема са плављењем, да објекти тужилаца нису хидроизоловани,</p>
            <p>да је двориште неодржавано и да у шахтове у дворишту продире атмосферска вода</p>
            <p>пошто су порозни и неодржавани, суд у смислу одредби члана 192. Закона о</p>
            <p>облигационим односима налази да су тужиоци својим радњама допринели настанку</p>
            <p>штете и њеним последицама са 50%. Висина штете утврђена је према критеријумима у</p>
            <p>време одлучивања на основу члана 189. став 2. ЗОО, па је тужиоцима досуђена 1/2 дела</p>
            <p>износа потребних за извођење грађевинских радова на санацији последица изливања</p>
            <p>фекалне канализације у објектима. У делу за исплату штете по основу уништених</p>
            <p>ствари у подрумским просторијама, односно изгубљене добити тужиоца ДД, суд</p>
            <p>закључује да између утврђених пропуста тужених и уништења ствари, односно</p>
            <p>изгубљене добити тужилаца не постоји адекватна узрочно-последична веза која би</p>
            <p>водила обавези накнаде. Одлуку о трошковима поступка суд заснива на члановима 153.</p>
            <p>став 2. и 154. ЗПП, руководећи се успехом тужилаца у спору.</p>
            <p>Врховни суд налази да је другостепени суд у складу са доказном активношћу</p>
            <p>странака и садржином изведених доказа до закључења главне расправе потпуно и</p>
            <p>правилно утврдио све битне чињенице, те да је одлуку о постављеном тужбеном</p>
            <p>захтеву засновао на првилној примени материјалног права.</p>
            <p>Рев 29035/2023</p>
            <p>4</p>
            <p>Пресуда је донета на основу расправе одржане пред другостепеним судом из</p>
            <p>разлога што су били испуњени услови из члана 383. став 4. ЗПП, а другостепени суд је</p>
            <p>сагласно одредбама чланова 308., 313., 314. и 372. став 1. Закона о парничном поступку</p>
            <p>чињенично утврђење засновао на изведеним доказима који су предложени до</p>
            <p>закључења главне расправе. Наиме, по одредби члана 314. ЗПП, странке могу све до</p>
            <p>закључења главне расправе да износе нове чињенице и предлажу нове доказе, само ако</p>
            <p>учине вероватним да без своје кривице нису могле да их изнесу, односно предложе на</p>
            <p>припремном рочишту, односно на првом рочишту за главну расправу, ако припремно</p>
            <p>рочиште није одржано. Суд не узима у обзир чињенице и доказе који су изнети,</p>
            <p>односно предложни супротно наведеној одредби. Надаље, по одредби члана 372. став</p>
            <p>1. ЗПП, у жалби не могу да се износе нове чињенице и предлажу нови докази, осим ако</p>
            <p>подносилац жалбе учини вероватним да без своје кривице није могао да их изнесе,</p>
            <p>односно предложи до закључења главне расправе. Имајући у виду динамику</p>
            <p>вештачења одређеног ради утврђења спорне чињенице узрока плављења до закључења</p>
            <p>главне расправе, да без раскопавања дворишта и приласка цевима није могуће</p>
            <p>утврдити тачан разлог појаве воде у сутеренским и приземним просторијама, да је</p>
            <p>другостепени суд ценио у склопу налаз вештака и извештај лабараторије „Спектар“ из</p>
            <p>којих произилази да је присутно фекално загађење у садржини изливене воде, али да</p>
            <p>фекална вода није једини разлог плављења, при чему странке нису навеле</p>
            <p>извињавајуће разлоге за пропуст да до закључења главне расправе предложе даље</p>
            <p>вештачење на спорне околности, Врховни суд налази да је закључак другостепеног</p>
            <p>суда о подједнакој одговорности странака за спорну штету резултат правилне примене</p>
            <p>правила о терету доказивања из члана 321. ЗПП.</p>
            <p>Суд је разјаснио да код тужилаца постоји свест о проблему везаном за изливање</p>
            <p>воде дуги низ година, да је објекат на адреси ... број ... изграђен без грађевинске</p>
            <p>дозволе и да је тужилац ДД купио 210 м2 пословног простора и поред тога што је знао</p>
            <p>за изливање воде, да у објекту број 4 не постоји хидроизолација и да је тужиоци нису</p>
            <p>поставили иако би решила проблем продирања воде, да су секундарну канализациону</p>
            <p>мрежу од ревизионог шахта до дворишта, унутар дворишта и у згради дужни да</p>
            <p>оджавају корисници услуга – тужиоци, што они пропуштају да чине. Са друге стране,</p>
            <p>везано за пропусте тужених разјашњено је да не постоји грађевинска и употребна</p>
            <p>дозвола за канализациону мрежу у улици ... и да улична мрежа није смела да се стави у</p>
            <p>функцију без одобрења надлежних органа, а да су у протеклом времену радници</p>
            <p>друготуженог приступали отклањању проблема на секундарној, дворишној</p>
            <p>канализационој мрежи тужилаца без израде пројекта за санацију продирања течности у</p>
            <p>подрум и сутеренске просторије. Несумњиво је да ни једна странка не показује такав</p>
            <p>степен разума и пажње у извршавању обавеза, а потом и остваривању права који се у</p>
            <p>правном промету захтевају по одредбама члана 18. Закона о облигационим односима,</p>
            <p>па је правилно другостепени суд на основу одредби члана 192. Закона о облигационим</p>
            <p>односима закључио да је одговорност тужилаца и тужених за штету коју су тужени</p>
            <p>дужни да надокнаде подједнака. Висина штета коју су тужени, као солидарни</p>
            <p>обавезани да надокнаде утврђена је у складу са одредбом члана 189. став 2. Закона о</p>
            <p>облигационим односима, па је и у овом делу другостепени суд правилно применио</p>
            <p>материјално право.</p>
            <p>Изнето држање тужилаца у правном промету чини правилним и закључак</p>
            <p>другостепеног суда да тужени немају обавезу да тужиоцима надокнаде штету на име</p>
            <p>Рев 29035/2023</p>
            <p>5</p>
            <p>вредности оштећених ствари у подруму, односно пропуштању издавања сутеренских</p>
            <p>просторија у закуп трећим лицима.</p>
            <p>Тужба је поднета 07.10.2010. године, па имајући у виду претпроцесно држање</p>
            <p>странака, као и коначан успех тужилаца у парници, правилно је другостепени суд</p>
            <p>одлучио на основу одредби чланова 165. став 2., 153. став 2. и 154. ЗПП, када је</p>
            <p>одредио да свака странка сноси своје парничне трошкове. Странке нису постигле успех</p>
            <p>у поступку по ревизији, нити су наводи одговора друготуженог на ревизију тужилаца</p>
            <p>били потребни за доношење одлуке, па је Врховни суд на основу наведених одредби</p>
            <p>одбио захтеве странака за накнаду трошкова ревизијског поступка.</p>
            <p>Из изнетих разлога, на основу одредбе члана 414. став 1. ЗПП, одлучено је као у</p>
            <p>изреци.</p>
            <p>Председник већа – судија</p>
            <p>Јелица Бојанић Керкез, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>