<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2004/u-1116/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ СУД СРБИЈЕ</p>
            <p>У 1116/04</p>
            <p>11.05.2005. година</p>
            <p>Београд</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни суд Србије у Београду, у већу састављеном од судија: Љубодрага Пљакића, председника већа,</p>
            <p>Драгана Скока и Душанке Марјановић, чланова већа, са записничарем Миланком Алкалај, саветником</p>
            <p>Суда, одлучујући по тужби тужиоца "Б", против тужене Владе Републике Србије - Административне</p>
            <p>комисије, Београд, Ул. Немањина бр.11, коју заступа Републичко јавно правобранилаштво Републике</p>
            <p>Србије, Београд, Ул. Немањина бр.26, ради поништаја решења тужене бр. ... од ... године, у предмету</p>
            <p>издавања инспекцијске мере, у нејавној седници већа, одржаној дана 11.05.2005. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>Тужба се УВАЖАВА и ПОНИШТАВА решење Владе Републике Србије - Административне комисије 14</p>
            <p>бр.:325-110/2004 од 15.01.2004. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Оспореним решењем тужене је одбијена, као неоснована, жалба тужиоца изјављена против решења</p>
            <p>Републичког водопривредног инспектора Министарства пољопривреде и водопривреде - Подручне</p>
            <p>јединице за Град Београд бр... од ... године, којим је наложено тужиоцу, у тач.1. става првог диспозитива</p>
            <p>да одмах предузме потребне мере за спречавање загађења ... из … на месту улива колектора између ... и</p>
            <p>..., у тач.2. става првог диспозитива, да изврши чишћење заосталог ... и да сакупи ... у ..., у ставу другом</p>
            <p>диспозитива је одређен рок за извршење наложене мере од 10 дана од дана доношења решења у усменом</p>
            <p>облику и у ставу трећем диспозитива је одређено да жалба изјављена против овог решења не задржава</p>
            <p>његово извршење.</p>
            <p>У поднетој тужби тужилац је оспорио законитост побијаног решења тужене, због погрешно и непотпуно</p>
            <p>утврђеног чињеничног стања, које је настало због погрешне оцене изведених доказа, и због погрешне</p>
            <p>примене материјалног права. Истакао је да је налог дат тужиоцу решењем првостепеног органа, под</p>
            <p>тач.1. диспозитива "да предузме потребне мере за спречавање загађења ... из ..." уопштен и непрецизан а</p>
            <p>сем тога прелази границе надлежности тужиоца. У надлежности тужиоца је само откривање где се ..., а</p>
            <p>да би се спречило загађивање ..., није довољно открити где ... већ је потребно првенствено открити</p>
            <p>починиоца и забранити му предузимање тако штетних радњи и казнити га, а што је све у надлежности</p>
            <p>првостепеног органа. Предложио је да се тужба уважи и да се поништи оспорено решење тужене.</p>
            <p>У одговору на тужбу законски заступник тужене - Републичко јавно правобранилаштво Републике Србије</p>
            <p>је у свему остало при разлозима изнетим у образложењу оспореног решења, а пошто тужилац ни једним</p>
            <p>својим наводом није довео у питање основаност и законитост побијаног решења, предложио је да се</p>
            <p>тужба одбије, као неоснована.</p>
            <p>Након разматрања списа предмета и пошто је оценио наводе тужбе и одговора на тужбу, овај Суд је</p>
            <p>нашао да је оспорено решење тужене незаконито, јер је донето уз повреду правила управног поступка,</p>
            <p>што је било од утицаја на решење управне ствари.</p>
            <p>Према одредби чл.39. Закона о управним споровима, законитост оспореног управног акта суд испитује у</p>
            <p>границама захтева из тужбе, али притом није везан разлозима тужбе. То значи да је суд у управном</p>
            <p>спору дужан да испита законитост оспореног управног акта и са аспекта повреде правила поступка, ако</p>
            <p>су те повреде биле од утицаја на решавање управне ствари, и у ситуацији када се тужбом не оспорава</p>
            <p>законитост управног акта због повреда правила поступка. Зато је овај Суд, без обзира што у тужби као</p>
            <p>разлог побијања решења тужене није наведена неправилна примена правила поступка, испитао</p>
            <p>законитост оспореног решења тужене и са овог разлога и нашао да је решење незаконито.</p>
            <p>Одредбом чл.198. Закона о општем управном поступку је, између осталог, прописано да се диспозитивом</p>
            <p>решава о предмету поступка у целини и о свим захтевима странака о којима у току поступка није посебно</p>
            <p>решено, те да диспозитив мора бити кратак и одређен, а ако је потребно, може се поделити на више</p>
            <p>тачака. Из ове законске одредбе проистиче да ако се у решењу налаже странци извршење неке радње,</p>
            <p>диспозитив тог решења мора бити тако одређен да се из његове садржине несумњиво види начин на који</p>
            <p>ће странка извршити своју обавезу која јој је наложена, што даље значи да радња, која је у диспозитиву</p>
            <p>садржана као наложена обавеза странци, мора бити извршива.</p>
            <p>У првостепеном решењу управног органа, у тач.1. става првог диспозитива, налаже се тужиоцу да одмах</p>
            <p>предузме потребне мере за спречавање загађења ... из колектора …, на месту улива колектора између ... и</p>
            <p>.... Овакав налог тужиоцу је учињен на основу одредбе чл.61. Закона о водама ("Сл.гласник РС" бр.46/91,</p>
            <p>.... Овакав налог тужиоцу је учињен на основу одредбе чл.61. Закона о водама ("Сл.гласник РС" бр.46/91,</p>
            <p>53/93 и 54/96) којом је прописано да ако дође до загађења …, предузећа и друга правна лица, која</p>
            <p>испуштају …, дужна су да предузму потребне мере за смањење загађења. Налог за предузимање</p>
            <p>потребних мера за спречавање загађења реке Саве …, уопштен је и непрецизан, па је тиме диспозитив</p>
            <p>решења у том делу неодређен, у смислу наведене одредбе чл.198. Закона о општем управном поступку,</p>
            <p>због чега је у том делу првостепено решење незаконито. Незаконит је и остали део првостепеног решења,</p>
            <p>јер је исти условљен и зависан од законитости налога учињеног тужиоцу у тач.1. става првог</p>
            <p>диспозитива првостепеног решења, који је због неодређености незаконит.</p>
            <p>Тужена у жалбеном поступку оспореним решењем није отклонила недостатке првостепеног решења, већ</p>
            <p>је одбила жалбу тужиоца, као неосновану, због чега је незаконито и оспорено решење тужене.</p>
            <p>Због изнетих разлога, овај Суд је нашао да је оспореним решењем повређен закон на штету тужиоца, па</p>
            <p>је на основу одредбе чл.41. став 2. у вези чл.38. став 2. Закона о управним споровима, одлучио као у</p>
            <p>диспозитиву решења, а у поновљеном поступку тужена ће одлучити о жалби тужиоца у складу са</p>
            <p>правним схватањем и примедбама суда изнетим у овој пресуди, који су обавезни за тужену, на основу</p>
            <p>одредбе чл.61. Закона о управним споровима.</p>
            <p>ПРЕСУЂЕНО У ВРХОВНОМ СУДУ СРБИЈЕ У БЕОГРАДУ,</p>
            <p>Дана 11.05.2005. године, У.1116/04</p>
            <p>Председник већа-судија,</p>
            <p>Љубодраг Пљакић, с.р.</p>
            <p>Записничар,</p>
            <p>Миланка Алкалај, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>ЈК</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>