<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2004/u-4263/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ СУД СРБИЈЕ</p>
            <p>У 4263/04</p>
            <p>08.02.2006. година</p>
            <p>Београд</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни суд Србије у Београду, у већу састављеном од судија: Снежане Живковић, председника већа,</p>
            <p>Мирјане Ивић и Невене Милојчић, чланова већа, са саветником Весном Мраковић, као записничарем,</p>
            <p>решавајући у управном спору по тужби тужиоца АА, изјављеној против решења Владе Републике Србије –</p>
            <p>Административне комисије 14 број 322-4557/04 од 15.07.2004. године, у предмету инспекцијских мера, у</p>
            <p>нејавној седници већа одржаној дана 08.02.2006. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>Тужба СЕ ОДБИЈА.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Оспореним решењем одбијена је, као неоснована, жалба тужиоца, изјављена против решења Републичког</p>
            <p>шумарског и ловног инспектора Министарства за заштиту природних богастава и животне средине –</p>
            <p>Управе за шуме 480 број 322-00868/04-06 од 01. 03. 2004. године, којим је наложено тужиоцу и ББ, да до</p>
            <p>30. 11. 2004. године, да као власници шуме у месту ВВ КО ГГ, изврше пошумљавање садницама смрче и</p>
            <p>белог бора, старости и у количини наведеној у диспозитиву првостепеног решења, као и да по извршеном</p>
            <p>пошумљавању у наредних 5 година врше мере неге и заштите засада, а у складу са упутствима шумарских</p>
            <p>стручњака ШГ "ДД".</p>
            <p>У тужби, којом оспорава законитост решења туженог органа, тужилац истиче да је исто решење нејасно,</p>
            <p>јер се изреком не наводи решење против кога је изјављена жалба, те се не може ни утврдити шта је</p>
            <p>оспореним решењем решено. Наводи да он није вршио никакву сечу, већ је дрвну масу уговором од 06. 08.</p>
            <p>2001. године продао ЂЂ, који је вршио сечу. Уз тужбу прилаже фотокопију наведеног уговора. Указује на</p>
            <p>то да је у кривичном поступку за сечу шуме он ослобођен оптужбе, док је ЂЂосуђен због кривичног дела</p>
            <p>из члана 160. КЗ Републике Србије, те прилаже оптужни предлог Општинског јавног тужиоца у Осечини</p>
            <p>Кт бр. 458/02 од 13. 08. 2003. године. Предлаже да Врховни суд Србије тужбу уважи, а оспорено решење</p>
            <p>поништи.</p>
            <p>Тужени орган у одговору на тужбу истиче да тужилац ни једним својим наводом није довео у питање</p>
            <p>основаност и законитост решења које се тужбом побија. Наводи да је чланом 36. Закона о шумама</p>
            <p>предвиђено да су корисници и сопственици шума дужни да изврше пошумљавање површина на којима је</p>
            <p>извршено пустошење – бесправна чиста сеча и крчење шума или бесправна сеча ретких врста дрвећа, у</p>
            <p>року који одреди надлежни инспекцијски орган, те иако тужилац није лично извршио сечу шуме, већ је</p>
            <p>по основу уговора дрвну масу продао ЂЂ, обавезан је, сходно наведеној одредби Закона о шумама, да</p>
            <p>изврши пошумљавање искрчене површине. Предлаже да суд тужбу одбије као неосновану.</p>
            <p>Решавајући овај управни спор на основу чињеница које су утврђене у управном поступку у смислу члана</p>
            <p>38. став 1. Закона о управним споровима ("Службени лист СРЈ" број 46/96) и испитујући законитост</p>
            <p>оспореног решења у складу са чланом 39. став 1. истог Закона, Врховни суд Србије је, оценом навода</p>
            <p>тужбе, одговора на исту и списа предмета ове управне ствари нашао:</p>
            <p>Тужба је неоснована.</p>
            <p>Према списима предмета и образложењу оспореног решења, тужени орган је својим решењем правилно</p>
            <p>одбио жалбу тужиоца, изјављену против решења првостепеног органа, за коју одлуку је дао довољне и</p>
            <p>јасне разлоге, које у свему прихвата и овај суд. Ово стога, што је у управном поступку несумњиво</p>
            <p>утврђено, да је у временском периоду септембар – новембар 2003. године извршена чиста сеча у шуми, у</p>
            <p>месту ВВ у КО ГГ, која је власништво тужиоца, и то без претходног прибављања сагласности и извршене</p>
            <p>дознаке од стране надлежног ШГ "ДД", а што тужилац у наводима тужбе и приложеним доказима и не</p>
            <p>спори. Код овако утврђеног чињеничног стања, правилно је првостепени орган обавезао тужиоца да</p>
            <p>изврши пошумљавање како је то наведено у диспозитиву првостепеног решења, применом одредбе члана</p>
            <p>36. Закона о шумама ("Службени гласник РС" бр. 46/91...56/96), а другостепени орган оспореним решењем</p>
            <p>одбио жалбу тужиоца.</p>
            <p>Овај суд је посебно ценио наводе тужбе о ослобађању тужиоца од оптужбе за кривично дело из члана</p>
            <p>160. КЗ РС, па је нашао да су исти без утицаја на другачије решење ове управне ствари, јер његова</p>
            <p>обавеза пошумљавања из члана 36. Закона о шумама произлази из власништва на парцели која је била</p>
            <p>покривена бесправно посеченом шумом, а не из одговорности за учињено кривично дело пустошења</p>
            <p>шума из члана 160. став 1. КЗ РС, због чега су супротни наводи тужбе неосновани.</p>
            <p>шума из члана 160. став 1. КЗ РС, због чега су супротни наводи тужбе неосновани.</p>
            <p>Без основа су, по оцени овога суда, наводи тужбе да се изреком оспореног решења не наводи решење</p>
            <p>против кога је изјављена жалба, због чега се не може утврдити шта је оспореним решењем одлучено.</p>
            <p>Како је у образложењу оспореног решења јасно опредељено о којој жалби на које решење и ког органа је</p>
            <p>одлучивано оспореним решењем, а у диспозитиву оспореног решења означен потпун диспозитив</p>
            <p>ожалбеног решења то повреда правила на коју се тужилац позива у тужби није од битног утицаја на</p>
            <p>решење ствари.</p>
            <p>Из наведених разлога, Врховни суд Србије је нашао да је оспорено решење правилно и на закону</p>
            <p>засновано и применом одредбе члана 41. став 2. Закона о управним споровима, одлучио као у</p>
            <p>диспозитиву пресуде.</p>
            <p>ПРЕСУЂЕНО У ВРХОВНОМ СУДУ СРБИЈЕ У БЕОГРАДУ</p>
            <p>Дана 08. 02. 2006. године, У. број 4263/04</p>
            <p>Записничар Председник већа-судија</p>
            <p>Весна Мраковић, с.р. Снежана Живковић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Мирјана Војводић</p>
            <p>МЂ</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>