<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2004/u-4360/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ СУД СРБИЈЕ</p>
            <p>У 4360/04</p>
            <p>08.06.2006. година</p>
            <p>Београд</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни суд Србије у Београду, у већу састављеном од судија: Љубодрага Пљакића, председника већа,</p>
            <p>Драгана Скока и Душанке Марјановић, чланова већа, са саветником Јеленом Тишма-Јовановић, као</p>
            <p>записничарем, одлучујући по тужби тужиоца "АА", против тужене Владе Републике Србије, Београд,</p>
            <p>Немањина 22, коју заступа Републички јавни правобранилац, Београд, Немањина 26, ради поништаја</p>
            <p>тужене 14 број: 353-443/2003-01, од 2.9.2004. године, у предмету инспекцијске мере, у нејавној седници</p>
            <p>већа, одржаној дана 08.06.2006. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>Тужба СЕ ОДБИЈА.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Оспореним решењем туженог органа одбијена је жалба тужицоа изјављена против решења Министарства</p>
            <p>здравља и заштите животне средине, Управе за заштиту животне околине, Одсека у Шапцу, број: 501-</p>
            <p>00168-1/2001-04, од 17.08.2001. године, којим је наложено тужиоцу да изврши санацију места удеса</p>
            <p>цистерне са бензином, као опасном материјом у власништву тужиоца, за чије је потребе бензин</p>
            <p>транспортован теретним возилом регистарске ознаке аа са придодатом цистерном регистарске ознаке вв</p>
            <p>и одлучено је да се санација места удеса изврши према пројекту овлашћене стручне организације.</p>
            <p>Против наведеног решења тужилац је благовремено поднео тужбом, којом је покренуо овај управни спор,</p>
            <p>у којој оспорава законитост решења туженог и предлаже да се тужба уважи и поништи оспорено</p>
            <p>решење.</p>
            <p>У одговору на тужбу тужени је у целости остао при разлозима из образложења свог решења и предложио</p>
            <p>је да се тужба одбије, као неоснована.</p>
            <p>Испитавши законитост оспореног решења, након оцене навода тужбе, одговору на тужбу, образложења</p>
            <p>оспореног решења и списа ове управне ствари, Врховни суд Србије нашао је да је тужба неоснована, јер</p>
            <p>је оспорено решење донето од стране надлежног управног органа, без повреде правила псотупка, уз</p>
            <p>потпуно и правилно утврђено чињенично стање и правилном применом материјалног права.</p>
            <p>У управном поступку утврђено је да је тужилац, путем ангажованог превозника "ББ", превозио свој</p>
            <p>моторни бензин из Рафинерије у ___ до својих бензинских пумпи у __ па је, дана 24.7.2001. године, око 13</p>
            <p>часова, код села __, на путу __-__, дошло до саобраћајног удеса теретног возила тужиочевог превозника</p>
            <p>са другим теретним возилом, услед чега је дошло до хемијског удеса изливањем веће количине бензина</p>
            <p>на пут и околно земљиште, па је проузрокована опасност од загађивања подземних вода, како најближих</p>
            <p>индивидуалних бунара тако и градског изворишта "ВВ" из кога се пијаћом водом снабдева град __.</p>
            <p>На основу ових чињеница правилно је првостепеним решењем наложено тужиоцу да изврши санацију</p>
            <p>места удеса – цистерне са бензином, као опасном материјом у власништву тужиоца, за чије је потребе</p>
            <p>бензин транспортован и да се санација изврши према пројекту овлашћене стручне организације, па је</p>
            <p>правилно и другостепено решење којим је одбијена жалба тужиоца као неоснована.</p>
            <p>Основ за налагање извршене санације лица места постоји у одредби члана 28. став 2. Закона о заштити</p>
            <p>животне средине ("Службени гласник РС", бр. 66/91, 83/92 и 53/95), којом је прописано да ко загади</p>
            <p>земљиште испуштањем опасних и штетних материја дужан је да сноси трошкове рекултивације, односно</p>
            <p>санације земљишта и да плати накнаду за трајну промену намене земљишта у складу са законом.</p>
            <p>Тужилац је у обавези да изврши санацију терена лица места јер је одговоран за штету која је настала у</p>
            <p>поменутом хемијском удесу, на основу одредбе члана 86. став 2. наведеног Закона, којом је предвиђено да</p>
            <p>у случају штете проузроковане удесом којим се угрожава, односно загађује животна средина, за штету</p>
            <p>одговара предузеће које је штету проузроковало, по начелима одговорности без кривице. Одговорност без</p>
            <p>кривице је одговорност за штету од опасне ствари, за коју је одговоран њен ималац, и одговорност за</p>
            <p>штету од опасне делатности, за коју одговара лице које се њоме бави. Моторни бензин несумњиво је</p>
            <p>опасна ствар по својим природним својствима, јер се ради о материји која је по својим физичким</p>
            <p>карактеристикама лако запаљива, а по својим хемијским карактеристикама отровна пошто представља</p>
            <p>опасност за загађивање природне околине. Тужилац је био власник моторног бензина који се након</p>
            <p>саобраћајног удеса разлио на коловозу и на околно земљиште, услед чега је наступила штета у виду</p>
            <p>загађења природне околине, па је као ималац опасне ствари одговоран за насталу штету, на основу</p>
            <p>загађења природне околине, па је као ималац опасне ствари одговоран за насталу штету, на основу</p>
            <p>одредбе члана 174. Закона о облигационим односима.</p>
            <p>У тужби се тврди да је за наступелу штету од хемијског удеса, који се догодио приликом саобраћајног</p>
            <p>удеса од 24.7.2001. године, одговоран превозник моторног бензина, кога је тужилац ангажовао на основу</p>
            <p>ваљаног теретног уговора о превозу, чиме је превозилац преузео потпун ризик за наступелу штету у</p>
            <p>превозу. Ово се не може прихватити са разлога што се овај превозник не може сматрати трећим лицем, у</p>
            <p>смислу ослобађања од одговорности за штету од опасне ствари, јер је тужилац, као власник моторног</p>
            <p>бензина, ангажовао превозника за допремање бензина на бензинске пумпе у циљу његовог даљег</p>
            <p>промета у своју корист, а одредбом члана 177. став 5. Закона о облигационим односима прописано је да</p>
            <p>се не сматра трећим лицем лице којим се ималац послужио при употреби ствари. Сем овога, нема места</p>
            <p>за ослобођење тужиоца, као имаоца опасне ствари, од одговорности за насталу штету, јер тужилац у</p>
            <p>досадашњем поступку није доказао да је штета настала услед више силе или услед искључиве радње</p>
            <p>оштећеног или трећег лица, пошто је одредбом члана 177. став 1. и 2. Закона о облигационим односима</p>
            <p>прописано да се ималац опасне ствари ослобађа одговорности ако докаже да штета потиче од више силе</p>
            <p>или је настала искључиво радњом оштећеника или трећег лица.</p>
            <p>Суд је ценио и остале тужбене наводе па је нашао да су без значаја јер нису довели до другачије оцене</p>
            <p>законитости оспореног решења туженог органа.</p>
            <p>Налазећи да тужба није основана, овај Суд пресудио је, на основу одредбе члана 41. ст. 1. и 2. Закона о</p>
            <p>управним споровима, да се тужба одбија.</p>
            <p>ПРЕСУЂЕНО У ВРХОВНОМ СУДУ СРБИЈЕ У БЕОГРАДУ,</p>
            <p>дана 08. 06. 2006. године, У. број 4360/04</p>
            <p>Записничар Председник већа-судија</p>
            <p>Јелана Тишма-Јовановић, с.р. Љубодраг Пљакић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Мирјана Војводић</p>
            <p>МЂ</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>