<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2019/kzz-99/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 99/2019</p>
            <p>05.02.2019. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Зорана Таталовића,</p>
            <p>председника већа, Радмиле Драгичевић-Дичић, Маје Ковачевић-Томић, Соње Павловић и</p>
            <p>Јасмине Васовић, чланова већа, са саветником Јеленом Петковић-Милојковић, као</p>
            <p>записничарем, у кривичном предмету окривљеног АА, због кривичног дела недозвољена</p>
            <p>производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став</p>
            <p>1. КЗ и др, одлучујући о захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног АА,</p>
            <p>адвоката Ненада Саџаковића, поднетом против правноснажних решења Основног суда у</p>
            <p>Јагодини К 768/09 – Кв 276/18 од 31.08.2018. године и Апелационог суда у Крагујевцу</p>
            <p>Кж2 653/18 од 03.12.2018. године, у седници већа одржаној дана 05.02.2019. године, донео</p>
            <p>је</p>
            <p>Р Е Ш Е Њ Е</p>
            <p>ОДБАЦУЈЕ СЕ као недозвољен захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА, адвоката Ненада Саџаковића, поднет против правноснажних решења</p>
            <p>Основног суда у Јагодини К 768/09 – Кв 276/18 од 31.08.2018. године и Апелационог суда</p>
            <p>у Крагујевцу Кж2 653/18 од 03.12.2018. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Решењем Основног суда у Јагодини К 768/09 – Кв 276/18 од 31.08.2018. године, на</p>
            <p>основу члана 535. ст. 1. и 3. ЗКП и члана 87. КЗ према окривљеном АА изречена је мера</p>
            <p>безбедности одузимања предмета, па се од окривљеног АА одузима ловачка пушка са</p>
            <p>натписом ''...'' фабрички број ..., калибра ... мм, ловачки карабин марке ''...'' фабрички број</p>
            <p>..., калибра ... мм, са оптичким нишаном 3-9/40 и ловачка пушка марке ''....'' модел ''...''</p>
            <p>фабрички број ..., калибра ... мм и седам војничких пушчаних метака калибра ... мм са</p>
            <p>шиљатим врхом пројектила, а који предмети су одузети по потврди о привремено</p>
            <p>одузетим предметима ПУ Јагодина од 30.10.2009. године, а који се налазе у КДП-у</p>
            <p>Основног суда у Јагодини, под бројем 61/09 и одређено је да се наведени предмети на</p>
            <p>основу члана 276. став 4. ЗКП имају уништити преко ПУ у Јагодини.</p>
            <p>Решењем Апелационог суда у Крагујевцу Кж2 653/18 од 03.12.2018. године</p>
            <p>одбијена је као неоснована жалба браниоца окривљеног АА, изјављена против решења</p>
            <p>Основног суда у Јагодини К 768/09 – Кв 276/18 од 31.08.2018. године.</p>
            <p>- 2 - Кзз 99/2019</p>
            <p>Против наведених правноснажних решења захтев за заштиту законитости поднео је</p>
            <p>бранилац окривљеног АА, адвокат Ненад Саџаковић, због повреде закона из члана 439.</p>
            <p>тачка 1) ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд побијана решења укине и предмет</p>
            <p>врати првостепеном суду на поновно одлучивање.</p>
            <p>Након што је примерак захтева за заштиту законитости у смислу одредбе члана</p>
            <p>488. став 1. ЗКП доставио Републичком јавном тужиоцу, Врховни касациони суд је</p>
            <p>одржао седницу већа у смислу одредбе члана 486. став 1. и члана 487. став 1. ЗКП, на којој</p>
            <p>је размотрио списе предмета, па је нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости браниоца окривљеног АА, адвоката Ненада</p>
            <p>Саџаковића је недозвољен.</p>
            <p>Наиме, из списа предмета се утврђује да је пресудом Општинског суда у Јагодини</p>
            <p>К 769/09 од 16.11.2009. године окривљени АА ослобођен је од оптужбе да је извршио</p>
            <p>кривично дело недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја и</p>
            <p>експлозивних материја из члана 348. став 2. у вези става 1. КЗ, због кривичног дела</p>
            <p>недозвољено држање оружја и експлозивних материја из члана 348. став 1. КЗ и због</p>
            <p>кривичног дела незаконит лов из члана 276. став 3. у вези става 2. КЗ јер нема доказа да је</p>
            <p>окривљени починио предметна кривична дела за која се терети, при чему овај суд није</p>
            <p>одлучио о предлогу јавног тужиоца датом у оптужном акту да окривљеном изрекне меру</p>
            <p>безбедности одузимања предмета из члана 87. КЗ.</p>
            <p>Даље се утврђује да је пресудом Апелационог суда у Крагујевцу Кж1 2715/10 од</p>
            <p>16.09.2010. године поводом жалбе Општинског јавног тужиоца у Јагодини, а по службеној</p>
            <p>дужности, преиначена пресуда Општинског суда у Јагодини К 769/09 од 16.11.2009.</p>
            <p>године, тако што је окривљени на основу одредбе члана 355. тачка 2) тада важећег ЗКП</p>
            <p>ослобођен од оптужбе да је извршио кривично дело недозвољена производња, држање,</p>
            <p>ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 2. у вези става 1. КЗ,</p>
            <p>кривично дело недозвољено држање оружја и експлозивних материја из члана 348. став 1.</p>
            <p>КЗ и кривично дело незаконит лов из члана 276. став 3. у вези става 2. КЗ јер није доказано</p>
            <p>да је окривљени извршио кривична дела у питању, док је жалба Општинског јавног</p>
            <p>тужиоца у Јагодини одбијена као неоснована и првостепена пресуда је у непреиначеном</p>
            <p>делу потврђена, при чему ни овај суд није одлучивао, као другостепени о потреби</p>
            <p>изрицања мере безбедности из члана 87. КЗ према окривљеном.</p>
            <p>Као разлог за подношење захтева за заштиту законитости бранилац окривљеног АА</p>
            <p>наводи повреду закона из члана 439. тачка 1) ЗКП, коју не образлаже, док је у</p>
            <p>образложењу захтева за заштиту законитости навео да су ову повреду закона учинили</p>
            <p>првостепени и другостепени суд закључком да је одузимање предметног оружја</p>
            <p>неопходно ради заштите интереса опште безбедности и разлога морала.</p>
            <p>Изложеним наводима захтева за заштиту законитости, по налажењу Врховног</p>
            <p>касационог суда, бранилац окривљеног АА, позивајући се на повреду кривичног закона из</p>
            <p>члана 439. тачка 1) ЗКП у суштини оспорава чињенично стање утврђено првостепеним а</p>
            <p>потврђено другостепеним решењем у погледу чињеница и околности везаних за</p>
            <p>- 3 - Кзз 99/2019</p>
            <p>неопходност одузимања предмета ради заштите интереса опште безбедности или разлога</p>
            <p>морала.</p>
            <p>Међутим, чланом 485. став 4. ЗКП, који прописује разлоге због којих окривљени,</p>
            <p>односно бранилац окривљеног сходно ограничењу његових права правима која у поступку</p>
            <p>има окривљени (члан 71. тачка 5) ЗКП), могу поднети захтев за заштиту законитости</p>
            <p>против правноснажне одлуке и поступка који је претходио њеном доношењу, није</p>
            <p>предвиђена могућност подношења овог ванредног правног лека по основу погрешно или</p>
            <p>непотпуно утврђеног чињеничног стања у правноснажној пресуди, због чега је Врховни</p>
            <p>касациони суд захтев браниоца окривљеног АА, оценио као недозвољен.</p>
            <p>Са изнетих разлога, а на основу одредбе члана 487. став 1. тачка 2) у вези члана</p>
            <p>485. став 4. ЗКП, Врховни касациони суд је захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА, одбацио као недозвољен.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
            <p>Јелена Петковић-Милојковић,с.р. Зоран Таталовић,с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
            <p>ан</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>