<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2012/kzz-55/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 55/2012</p>
            <p>27.06.2012. година</p>
            <p>Београд</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Бате Цветковића, председника већа,</p>
            <p>Невенке Важић, Анђелке Станковић, Љубице Кнежевић-Томашев и Биљане Синановић, чланова већа, са</p>
            <p>саветником Врховног касационог суда Драганом Вуксановић, као записничарем, у кривичном предмету</p>
            <p>окр. З.П., због кривичног дела недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја и</p>
            <p>експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези става 1. Кривичног законика и др., одлучујући о захтеву</p>
            <p>за заштиту законитости Републичког јавног тужиоца Ктз. 447/12 од 06.06.2012. године, подигнутом против</p>
            <p>правноснажне пресуде Апелационог суда у Крагујевцу Кж1 808/12 од 27.04.2012. године, у седници већа</p>
            <p>одржаној 27.06.2012. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>УВАЖАВА СЕ захтев за заштиту законитости Републичког јавног тужиоца Ктз. 447/12 од</p>
            <p>06.06.2012. године као делимично основан и утврђује да је правноснажном пресудом Апелационог суда у</p>
            <p>Крагујевцу Кж1 808/12 од 27.04.2012. године, у делу изреке под II, повређен кривични закон у корист окр.</p>
            <p>З. П. - члан 369. тачка 1. ЗКП у вези члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ, док се захтев за заштиту</p>
            <p>законитости у делу који се односи на повреде закона из члана 369. тачка 3. ЗКП и члана 368. став 1. тачка</p>
            <p>11. ЗКП, одбија као неоснован.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Крушевцу К 133/11 од 25. 01. 2012. године, окр. З.П., оглашен је</p>
            <p>кривим због кривичног дела недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних</p>
            <p>материја из члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ, за које дело му је утврђена казна затвора у трајању од</p>
            <p>шест месеци и кривичног дела незаконит лов из члана 276. став 4. КЗ, за које дело му је утврђена казна</p>
            <p>затвора у трајању од три месеца, па је осуђен на јединствену казну затвора у трајању од седам месеци.</p>
            <p>Одлучујући о жалби окривљеног и његовог браниоца, Апелациони суд у Крагујевцу је</p>
            <p>пресудом Кж1 808/12 од 27. 04. 2012. године, делимично уважио жалбу и преиначио првостепену пресуду</p>
            <p>тако што је окр. З.П. огласио кривим за кривично дело незаконит лов из члана 276. став 4. КЗ и за то дело</p>
            <p>му је изрекао условну осуду, тако што му је утврдио казну затвора у трајању од три месеца и истовремено</p>
            <p>одредио да се казна неће извршити уколико окривљени у року од једне године не изврши ново кривично</p>
            <p>дело, док га је, на основу члана 355. тачка 1. ЗКП ослободио од оптужбе за кривично дело недозвољена</p>
            <p>производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези става</p>
            <p>1. КЗ.</p>
            <p>Против правноснажне пресуде Апелационог суда у Крагујевцу Кж1 808/12 од 27. 04. 2012.</p>
            <p>године, Републички јавни тужилац подигао је захтев за заштиту законитости Ктз 447/12 од 06.06.2012.</p>
            <p>године, због повреде кривичног закона – члан 369. тач. 1. и 3. ЗКП и члана 368. став 1. тачка 11. ЗКП, са</p>
            <p>предлогом да Врховни касациони суд захтев за заштиту законитости уважи и утврди да је ослобађајућом</p>
            <p>пресудом повређен кривични закон и учињена битна повреда одредаба кривичног поступка, у корист</p>
            <p>окривљеног.</p>
            <p>Врховни касациони суд је, пошто је поступљено у смислу члана 422. ст. 2. и 3. ЗКП, одржао</p>
            <p>седницу већа, у присуству окр. З.П. и браниоца, адв. В.П. а у одсуству уредно обавештеног заменика</p>
            <p>Републичког јавног тужиоца, на којој седници је размотрио списе предмета са пресудом против које је</p>
            <p>захтев за заштиту законитости подигнут, па је, по оцени навода у захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости је делимично основан.</p>
            <p>Другостепени суд је окр. З.П.авловића ослободио од оптужбе за кривично дело недозвољена</p>
            <p>производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези става</p>
            <p>1. КЗ, налазећи да првостепени суд није навео противно којим прописима ЗОМ-а је окривљени поступао,</p>
            <p>као и да Закон о оружју и муницији ни у једном ставу не предвиђа да је за ношење ловачког оружја</p>
            <p>потребна посебна дозвола, а осим тога окривљени је поседовао оружни лист за ловачку пушку исте врсте</p>
            <p>и истог калибра као и она коју је носио критичном приликом, па у његовим радњама по ставу</p>
            <p>другостепеног суда нема противправности а тиме ни кривичног дела.</p>
            <p>Напред изнети став другостепеног суда се не може прихватити из следећих разлога.</p>
            <p>Одредбом члана 2. став 1. Закона о оружју и муницији, прописано је шта се сматра оружјем у</p>
            <p>смислу тог Закона, док су у ставу 2. истог члана наведене врсте оружја и то под тачком 1. – ватрено</p>
            <p>оружје, које чини оружје које избацује пројектил потиском барутних или других гасова насталих као</p>
            <p>производ сагоревања погонске материје.</p>
            <p>Одредбом члана 3. Закона о оружју и муницији прописано је да се, према намени и посебним</p>
            <p>врстама, оружје (па и ватрено оружје) дели на оружје за личну безбедност, затим ловачко оружје,</p>
            <p>спортско, трофејно, старо и комбиновано оружје.</p>
            <p>Из наведених одредаба јасно произилази да ловачка пушка представља ватрено оружје, а</p>
            <p>ватрено оружје се, сагласно одредби члана 7. Закона о оружју и муницији може набавити само на основу</p>
            <p>посебног одобрења Министарства унутрашњих послова.</p>
            <p>У конкретном случају, окривљени је критичном приликом носио ловачку пушку коју није</p>
            <p>набавио на начин прописан Законом о оружју и муницији, што даље значи да за ту пушку није ни могао</p>
            <p>имати дозволу за држање, односно дозволу за ношење, издату од надлежног органа. Противправност као</p>
            <p>елемент бића кривичног дела недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних</p>
            <p>материја из члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ управо се огледа у чињеници да је окривљени поступао</p>
            <p>противно цитираним одредбама Закона о оружју и муницији, јер за набављање предметне пушке није имао</p>
            <p>одобрење надлежног органа. При томе, без значаја је то што је окривљени поседовао оружни лист за</p>
            <p>сасвим другу ловачку пушку, јер се оружни лист издаје за конкретно оружје, са тачним назначењем марке,</p>
            <p>калибра и серијског броја оружја, а окривљени је критичном приликом носио ловачку пушку која није</p>
            <p>регистрована и за коју није имао оружни лист. У осталом, у оружном листу за другу ловачку пушку коју је</p>
            <p>окривљени легално поседовао, а није је носио критичном приликом, у одобрењу је јасно наведено да</p>
            <p>оружни лист служи за држање и ношење тог оружја (пушке), што такође указује на погрешан закључак</p>
            <p>другостепеног суда да за ношење другог ловачког оружја (пушке истог типа и калибра) није потребна</p>
            <p>посебна дозвола, уколико се одобрење поседује макар за једно оружје (пушку). Према томе,</p>
            <p>окривљени је критичном приликом неовлашћено носио ватрено оружје – нерегистровану ловачку пушку за</p>
            <p>коју није имао оружни лист и тиме је остварио сва битна обележја кривичног дела из члана 348. став 4. у</p>
            <p>вези става 1. КЗ, укључујући и противправност као елемент дела. Супротним ставом да у радњама</p>
            <p>окривљеног недостаје противправност као битан елемент предметног кривичног дела и ослобађањем</p>
            <p>окривљеног од оптужбе за то дело, другостепени суд је у корист окривљеног, повредио кривични закон –</p>
            <p>члан 369. тачка 1. ЗКП у вези члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ, на коју повреду јавни тужилац основано</p>
            <p>указује у поднетом захтеву.</p>
            <p>Стога је Врховни касациони суд, уважењем захтева за заштиту законитости у том делу,</p>
            <p>утврдио да је другостепени суд учинио наведену повреду, не дирајући у правноснажну пресуду против које</p>
            <p>је захтев за заштиту законитости подигнут.</p>
            <p>Јавни тужилац у захтеву за заштиту законитости наводи и да је Апелациони суд у</p>
            <p>Крагујевцу у односу на ослобађајући део пресуде дао нејасне и</p>
            <p>неразумљиве разлоге и тиме учинио битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 368. став 1.</p>
            <p>тачка 11. ЗКП, јер је навео да је несумњиво утврђено да је окривљени критичном приликом у ловишту</p>
            <p>носио пушку за коју не поседује оружни лист, да та пушка чак није ни регистрована, а затим извео</p>
            <p>закључак да његова радња не садржи противправност као елемент дела, с обзиром да Закон о оружју и</p>
            <p>муницији не предвиђа да је за ношење ловачког оружја потребна посебна дозвола и да је окривљени</p>
            <p>поседовао оружни лист за другу ловачку пушку, али истог типа и калибра.</p>
            <p>По налажењу Врховног касационог суда, другостепеном пресудом није учињена наведена</p>
            <p>битна повреда одредаба кривичног поступка из члана 368. став 1. тачка 11. ЗКП, па је захтев за заштиту</p>
            <p>законитости у том делу неоснован.</p>
            <p>Ово, из разлога што је другостепени суд заузео погрешан став по питању постојања</p>
            <p>кривичног дела из члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ, о чему је напред било речи, међутим за такав свој</p>
            <p>став у образложењу пресуде дао је довољне и јасне разлоге.</p>
            <p>Иако је у захтеву за заштиту законитости као основ подизања захтева наведена и повреда</p>
            <p>Кривичног закона из члана 369. тачка 3. ЗКП, јавни тужилац у захтеву није навео у чему се та повреда</p>
            <p>конкретно састоји, па је захтев за заштиту законитости и у том делу оцењен као неоснован.</p>
            <p>Из изнетих разлога, Врховни касациони суд је, на основу члана 425. став 1. и 2. и члана 424.</p>
            <p>ЗКП, одлучио као у изреци ове пресуде.</p>
            <p>Записничар - саветник Председник већа</p>
            <p>Драгана Вуксановић,с.р. судија</p>
            <p>Бата Цветковић,с.р.</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>