<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2024/kzz-363/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ СУД</p>
            <p>Кзз 363/2024</p>
            <p>28.03.2024. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни суд, у већу састављеном од судија: Биљане Синановић, председника</p>
            <p>већа, Светлане Томић Јокић, Бојане Пауновић, Мирољуба Томића и Татјане Вуковић,</p>
            <p>чланова већа, са саветником Врховног суда Немањом Симићевићем, као записничарем,</p>
            <p>у кривичном предмету окривљеног АА, због кривичног дела пустошење шума из члана</p>
            <p>274. став 1. Кривичног законика, одлучујући о захтеву за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљеног АА, адвоката Марка Томовића, поднетом против правноснажних</p>
            <p>пресуда Основног суда у Горњем Милановцу К.бр.85/22 од 02.11.2023. године и Вишег</p>
            <p>суда у Чачку Кж1 бр.181/23 од 05.01.2024. године, у седници већа одржаној дана</p>
            <p>28.03.2024.године, једногласно је донео:</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ, као неоснован, захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА, адвоката Марка Томовића, поднет против правноснажних пресуда</p>
            <p>Основног суда у Горњем Милановцу К.бр.85/22 од 02.11.2023. године и Вишег суда у</p>
            <p>Чачку Кж1 бр.181/23 од 05.01.2024. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Горњем Милановцу К.бр.85/22 од 02.11.2023. године</p>
            <p>окривљени АА је оглашен кривим да је извршио кривично дело пустошење шума из</p>
            <p>члана 274. став 1. Кривичног законика и осуђен на новчану казну у износу од</p>
            <p>100.000,00 динара.</p>
            <p>Истом пресудом, окривљени је обавезан да на име судског паушала плати суду</p>
            <p>износ од 10.000,00 динара, те је обавезан да у корист буџетских средстава тужилаштва,</p>
            <p>а на име трошкова вештачења, уплати укупан износ од 46.750,00 динара.</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Чачку Кж1 бр.181/23 од 05.01.2024. године одбијенa je</p>
            <p>као неоснованa жалбa браниоца окривљеног АА, па је пресуда Основног суда у</p>
            <p>Горњем Милановцу К.бр.85/22 од 02.11.2023. године потврђена.</p>
            <p>Кзз 363/2024</p>
            <p>2</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда, захтев за заштиту законитости je</p>
            <p>поднео бранилац окривљеног АА, адвокат Марко Томовић, због повреде закона из</p>
            <p>члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП, са предлогом да Врховни суд усвоји поднети захтев и</p>
            <p>укине побијане пресуде и списе предмета врати првостепеном суду на поновно</p>
            <p>одлучивање.</p>
            <p>Врховни суд је доставио примерак захтева за заштиту законитости Врховном</p>
            <p>јавном тужиоцу, сходно одредби члана 488. став 1. ЗКП и, у седници већа коју је</p>
            <p>одржао без обавештења Врховног јавног тужиоца и браниоца окривљеног, сматрајући</p>
            <p>да њихово присуство није од значаја за доношење одлуке (члан 488. став 2. ЗКП)</p>
            <p>размотрио списе предмета, са правноснажним пресудама против којих је захтев за</p>
            <p>заштиту законитости поднет, па је након оцене навода у захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован.</p>
            <p>Указујући на битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438. став 2.</p>
            <p>тачка 1) ЗКП бранилац окривљеног наводи да су побијане пресуде засноване на попису</p>
            <p>бесправно посечених стабала, а на ком доказу се по одредабама Законика о кривичном</p>
            <p>поступку нису могле заснивати. Бранилац наведено образлаже тиме да је наведени</p>
            <p>попис правноснажно издвојен решењем Основног суда у Горњем Милановцу К.бр.</p>
            <p>85/22 од 20.03.2023. године, а очигледно је да без тог доказа не би била донесена иста</p>
            <p>пресуда. У прилог наведеном бранилац истиче да је између осталог издвојен као</p>
            <p>незаконит и извештај чувара шума ББ од 09.11.2021. године, са допуном извештаја од</p>
            <p>26.11.2021. године и пописом бесправно посечених стабала. Бранилац још указује да је</p>
            <p>решењем Вишег суда у Чачку Кж2 бр.32/23 од 04.04.2023. године делимично усвојена</p>
            <p>жалба Основног јавног тужилаштва у Горњем Милановцу, те је укинуто решење</p>
            <p>Основног суда у Горњем Милановцу К бр.85/22 од 20.03.2023. године само у делу где</p>
            <p>се из списа предмета издваја извештај комисије о предмету бесправне сече од</p>
            <p>09.11.2021. године, док је у преосталом делу жалба Основног јавног тужилаштва у</p>
            <p>Горњем Милановцу одбијена као неоснована. На крају бранилац наводи да како се</p>
            <p>ради о доказу из ког произилазе сви остали докази на којима суд заснива осуђујућу</p>
            <p>пресуду, а то је налаз и мишљење вештака шумарске струке, те налаз и мишљење</p>
            <p>вештака геодетске струке, из сразмера процента пресечених стабала у 2020. и 2021.</p>
            <p>години, то је очигледно да без тог доказа не би била донесена иста пресуда.</p>
            <p>Према стању у списима предмета, Основни суд у Горњем Милановцу је дана</p>
            <p>20.03.2023. године донео решење К бр.85/22 којим су издвојени из списа предмета</p>
            <p>извештај чувара шума ББ од 09.11.2021. године, са допуном извештаја од 26.11.2021.</p>
            <p>године и пописом бесправно посечених стабала, службена белешка Министарства</p>
            <p>пољопривреде, шумарства и водопривреде, Управе за шуме, моравички округ,</p>
            <p>Одељење у Ужицу број 270-322-220/21 од 26.11.2021. године, сачињена од стране</p>
            <p>инспектора Стевана Томића, три службене белешке ПС Горњи Милановац ПУ -1244/21</p>
            <p>од 18.01.2022. године и записник о испитивању сведока ББ у предистражном поступку</p>
            <p>Кт – 243/21 од 11.02.2021. године и дела записника о главном претресу од 31.08.2022.</p>
            <p>године у делу у ком је испитан сведок ББ.</p>
            <p>Решењем Вишег суда у Чачку Кж2 бр.32/23 од 04.04.2023. године, делимично је</p>
            <p>усвојена жалба Основног јавног тужиоца из Горњег Милановца, па је укинуто решење</p>
            <p>Кзз 363/2024</p>
            <p>3</p>
            <p>Основног суда у Горњем Милановцу К. бр.85/22 од 20.03.2023. године, само у делу где</p>
            <p>се из списа предмета К. бр.85/22 издваја као незаконит доказ извештај комисије о</p>
            <p>предмету бесправне сече од 09.11.2021. године, чувара шума ББ, писан руком и у том</p>
            <p>делу предмет враћен првостепеном суду на поновни поступак и одлуку, док је у</p>
            <p>преосталом делу одбијена жалба Основног јавног тужиоца у Горњем Милановцу,</p>
            <p>изјављена против решења Основног суда у Горњем Милановцу К бр.85/22 од</p>
            <p>20.03.2023. године као неоснована.</p>
            <p>На главном претресу одржаном пред Основним судом у Горњем Милановцу</p>
            <p>дана 30.10.2023. године у предмету К. бр.85/22, донето је решење да се изврши увид у</p>
            <p>попис бесправно посечиних стабала.</p>
            <p>Одредбом члана 84. став 1. Законика о кривичном поступку је предвиђено да</p>
            <p>докази који су прибављени противно члану 16. став 1. овог заоника, не могу бити</p>
            <p>коришћени у кривичном поступку.</p>
            <p>Одредбом члана 237. став 1. ЗКП је прописано да када је у овом законику</p>
            <p>прописано да одређени доказ не може бити коришћен у кривичном поступку или да се</p>
            <p>на њему не може засновати судска одлука, судија за претходни поступак ће по</p>
            <p>службеној дужности или на предлог странака и браниоца донети решење о издвајању</p>
            <p>изаписника о овим радњама из списа одмах, а најкасније до завршетка истраге, док је у</p>
            <p>ставу 3. наведеног члана прописано да ће судија за претходни поступак, после</p>
            <p>завршене истраге, поступити по одредбама става 1. и 2. наведеног члана и у погледу</p>
            <p>свих обавештења која су у смислу члана 282. став 1. тачка 2) и става 4. и члана 288.</p>
            <p>овог законика, јавном тужиоцу и полицији дали грађани, осим записника из члана 285.</p>
            <p>став 4. овог законика.</p>
            <p>Одредбом члана 358. ЗКП је прописано да ако председник већа утврди да се у</p>
            <p>списима налазе записници или обавештења из члана 237. став 1. и 3. овог законика,</p>
            <p>донеће решење о њиховом издвајању из списа против кога је дозвољена посебна жалба.</p>
            <p>По оцени Врховног суда, у погледу доказа на који је бранилац указао као</p>
            <p>незаконит, основано се наводи да је попис бесправно посечених стабала незаконит</p>
            <p>доказ. Ово из разлога што је Основни суд у Горњем Милановцу као првостепени суд,</p>
            <p>донео решење К.бр.85/22 од 20.03.2023. године, којим је наведени доказ издвојио из</p>
            <p>списа предмета као незаконит, а у ком делу је наведено решење постало правноснажно,</p>
            <p>имајући у виду да Виши суд у Чачку као другостепени суд, својим решењем Кж2</p>
            <p>бр.32/23 од 04.04.2023. године није укинуо првостепену одлуку у односу на наведени</p>
            <p>доказ. Самим тим, када је након тога Основни суд у Горњем Милановцу на главном</p>
            <p>претресу дана 30.10.2023. године у предмету К. бр.85/22, донео решење да се изврши</p>
            <p>увид у попис бесправно посечиних стабала, поступио је супротно одредби члана 358. у</p>
            <p>вези члана 237. став 1. и 3. ЗКП.</p>
            <p>Имајући у виду да је суд на главном претресу прочитао попис бесправно</p>
            <p>почесених стабала, те да је у образложењу првостепене пресуде суд ценио наведени</p>
            <p>записник у склопу осталих доказа и исти прихватио у потпуности у погледу утврђених</p>
            <p>чињеница из истог, стоје наводи захтева браниоца окривљеног да је суд ценио</p>
            <p>Кзз 363/2024</p>
            <p>4</p>
            <p>незаконит доказ и свој закључак поткрепио доказом на коме се по одредбама ЗКП</p>
            <p>пресуда не може засновати.</p>
            <p>Међутим, одредбом члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП је прописано да ова битна</p>
            <p>повреда одредаба кривичног поступка постоји ако се пресуда заснива на доказу на</p>
            <p>коме се по одредбама овог законика не може заснивати, осим ако је с обзиром на друге</p>
            <p>доказе, очигледно да би и без тог доказа била донесена иста пресуда. Из списа</p>
            <p>предмета произилази да првостепени суд побијану правноснажну пресуду није</p>
            <p>засновао искључиво на наведеном доказу, већ су чињенице везане за кривично дело из</p>
            <p>члана 274. став 1. Кривичног законика, за које је окривљени АА правноснажно</p>
            <p>оглашен кривим, утврђене и на основу исказа сведока ББ, ВВ и ГГ, ДД, ЂЂ, ЕЕ и ЖЖ,</p>
            <p>те записника о извршеној бесправној радњи шумске управе Горњи Милановац број</p>
            <p>1636/1/20 од 25.11.2021. године, заједно са извештајом комисије од 09.11.2021. године,</p>
            <p>листа непокретности број .. и .., налаза и мишљења вештака шумарске струке Тадије</p>
            <p>Божовића заједно са фотодокументацијом од 02.06.2022. године и допуне истог са</p>
            <p>главног претреса од 19.10.2022. године, налаза и мишења вештака геодетске струке</p>
            <p>Стевана Миловановића од 09.06.2022. године и допуне истог са главног претреса од</p>
            <p>19.10.2022. године, извештаја шумске управе Горњи Милановац број 04-1398/2 од</p>
            <p>02.12.2022. године, извештаја шумске управе Горњи Милановац број 04-1161/2 од</p>
            <p>17.10.2022. године и списа предмета ОЈТ Горњи Милановац Ке.бр.11/21.</p>
            <p>Дакле, како нижестепене пресуде нису засноване само на попису бесправно</p>
            <p>посечених стабала и како је, по оцени Врховног суда, с обзиром на друге доказе</p>
            <p>изведене у законито спроведеном поступку, који су оцењени појединачно и у њиховој</p>
            <p>међусобној вези, очигледно да би и без тог доказа била донета иста пресуда, то</p>
            <p>неосновано бранилац окривљеног указује на битну повреду одредаба кривичног</p>
            <p>поступка из члана 438. став 2. тачка 1) ЗКП, као повреду поступка која је била од</p>
            <p>апсолутног утицаја на законитост и правилност правноснажне пресуде.</p>
            <p>Из наведених разлога, Врховни суд је, на основу члана 491. став 1. ЗКП, донео</p>
            <p>одлуку као у изреци ове пресуде.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
            <p>Немања Симићевић,с.р. Биљана Синановић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>