<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2021/kzz-795/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 795/2021</p>
            <p>08.09.2021.године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Невенке Важић,</p>
            <p>председника већа, Дубравке Дамјановић, Бате Цветковића, Драгана Аћимовића и</p>
            <p>Радослава Петровића, чланова већа, са саветником Врховног касационог суда</p>
            <p>Весном Зарић, као записничарем, у кривичном предмету окривљеног АА, због</p>
            <p>кривичног дела недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја и</p>
            <p>експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези става 1. Кривичног законика,</p>
            <p>одлучујући о захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног АА - адвоката</p>
            <p>Миће Петровића, поднетом против правноснажних пресуда Вишег суда у</p>
            <p>Јагодини К 60/18 од 09.01.2019. године и Апелационог суда у Крагујевцу Кж1</p>
            <p>103/19 од 19.12.2019. године, у седници већа одржаној дана 08.09.2021. године,</p>
            <p>једногласно, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног АА - адвоката Миће Петровића, поднет против правноснажних</p>
            <p>пресуда Вишег суда у Јагодини К 60/18 од 09.01.2019. године и Апелационог суда</p>
            <p>у Крагујевцу Кж1 103/19 од 19.12.2019. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Јагодини К 60/18 од 09.01.2019. године</p>
            <p>окривљени АА оглашен је кривим због извршења кривичног дела недозвољена</p>
            <p>производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана</p>
            <p>348. став 4. у вези става 1. КЗ, за које дело му је утврђена казна затвора у трајању</p>
            <p>од седам месеци и кривичног дела незаконит лов из члана 276. став 3. у вези</p>
            <p>става 1. КЗ у вези члана 33. КЗ, за које дело му је утврђена казна затвора у трајању</p>
            <p>од два месеца, па је окривљени осуђен на јединствену казну затвора у трајању од</p>
            <p>осам месеци.</p>
            <p>Истом пресудом према окривљеном изречена је мера безбедности</p>
            <p>одузимања предмета и обавезан је на плаћање трошкова кривичног поступка о</p>
            <p>чијој висини ће суд одлучити посебним решењем, док је оштећени упућен да свој</p>
            <p>имовинскоправни захтев оствари у парничном поступку.</p>
            <p>2 Кзз 795/2021</p>
            <p>Пресудом Апелационог суда у Крагујевцу Кж1 103/19 од 19.12.2019.</p>
            <p>године, делимичним усвајањем жалбе окривљеног и његовог браниоца</p>
            <p>преиначена је пресуда Вишег суда у Јагодини К 60/18 од 09.01.2019. године, тако</p>
            <p>што је према окривљеном АА на основу члана 422. тачка 3) ЗКП одбијена</p>
            <p>оптужба да је учинио кривично дело незаконит лов у саизвршилаштву из члана</p>
            <p>276. став 3. у вези става 1. КЗ у вези члана 33. КЗ, јер је наступила апсолутна</p>
            <p>застарелост кривичног гоњења, па је окривљеном задржана као правилно</p>
            <p>утврђена казна затвора за кривично дело недозвољена производња, држање,</p>
            <p>ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези</p>
            <p>става 1. КЗ за које је оглашен кривим и осуђен на казну затвора у трајању од</p>
            <p>седам месеци, док су жалбе окривљeног и његовог браниоца у преосталом делу</p>
            <p>одбијене као неосноване, а пресуда у непреиначеном делу потврђена.</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда захтев за заштиту законитости</p>
            <p>поднео је бранилац окривљеног АА - адвокат Мића Петровић, због „повреде</p>
            <p>кривичног закона“, са предлогом да Врховни касациони суд усвоји поднети</p>
            <p>захтев, те да укине побијане пресуде и предмет врати на поновно одлучивање или</p>
            <p>их преиначи и окривљеног ослободи од оптужбе за кривично дело за које је</p>
            <p>оглашен кривим.</p>
            <p>Врховни касациони суд је доставио примерак захтева за заштиту</p>
            <p>законитости Републичком јавном тужиоцу сходно одредби члана 488. став 1. ЗКП,</p>
            <p>те је у седници већа коју је одржао у смислу члана 490. ЗКП, без обавештeња</p>
            <p>Републичког јавног тужиоца и браниоца окривљеног, сматрајући да њихово</p>
            <p>присуство није од значаја за доношење одлуке (члан 488. став 2. ЗКП), размотрио</p>
            <p>списе предмета и правноснажне пресуде против којих је захтев за заштиту</p>
            <p>законитости поднет, па је, након оцене навода изнетих у захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован.</p>
            <p>Бранилац окривљеног у поднетом захтеву наводи да у радњама</p>
            <p>окривљеног не постоје ни субјективни, ни објективни елементи кривичног дела</p>
            <p>недозвољена производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних</p>
            <p>материја из члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ за које је оглашен кривим и</p>
            <p>осуђен, на који начин истиче повреду кривичног закона из члана 439. тачка 1)</p>
            <p>ЗКП.</p>
            <p>Изнети наводи захтева за заштиту законитости браниоца окривљеног се, по</p>
            <p>оцени Врховног касационог суда, не могу прихватити као основани, из следећих</p>
            <p>разлога:</p>
            <p>Према чињеничном опису у изреци првостепене пресуде и утврђеном</p>
            <p>чињеничном стању, окривљени АА је у урачунљивом стању, неовлашћено носио</p>
            <p>ватрено оружје, из кога је пуцао као и муницију за поменуто оружје, без одобрења</p>
            <p>надлежног органа, на начин, у време и у месту ближе описаним у изреци пресуде,</p>
            <p>3 Кзз 795/2021</p>
            <p>при чему је био свестан свог дела и хтео његово извршење и био свестан да је</p>
            <p>његово дело забрањено.</p>
            <p>У овако описаним и утврђеним радњама окривљеног, из којих произилази</p>
            <p>да је окривљени неовлашћено носио ватрено оружје, из кога је пуцао као и</p>
            <p>муницију за поменуто оружје, без одобрења надлежног органа, произилазе сва</p>
            <p>обележја, како објективна, тако и субјективна, кривичног дела недозвољена</p>
            <p>производња, држање, ношење и промет оружја и експлозивних материја из члана</p>
            <p>348. став 4. у вези става 1. КЗ, за које је оглашен кривим, па су стога супротни</p>
            <p>наводи браниоца окривљеног којима се указује на повреду кривичног закона из</p>
            <p>члана 439. тачка 1) ЗКП оцењени као неосновани.</p>
            <p>Са изнетих разлога, налазећи да побијаним пресудама није учињена</p>
            <p>повреда кривичног закона из члана 439. тачка 1) ЗКП, на коју се неосновано</p>
            <p>указује захтевом за заштиту законитости браниоца окривљеног АА - адвоката</p>
            <p>Миће Петровића, то је Врховни касациони суд на основу члана 491. став 1. ЗКП</p>
            <p>наведени захтев браниоца окривљеног одбио као неоснован.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа-судија,</p>
            <p>Весна Зарић, с.р. Невенка Важић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>