<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2024/kzz-1032/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ СУД</p>
            <p>Кзз 1032/2024</p>
            <p>10.10.2024. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>Врховни суд, у већу састављеном од судија: Бојане Пауновић, председника већа,</p>
            <p>Дијане Јанковић, Милене Рашић, Мирољуба Томића и Татјане Вуковић, чланова већа,</p>
            <p>са саветником Сањом Живановић, записничаром, у кривичном предмету окривљеног</p>
            <p>АА и других, због кривичног дела загађење животне средине из члана 260. став 4. у</p>
            <p>вези става 1. КЗ, одлучујући о захтевима за заштиту законитости браниоца окривљених</p>
            <p>АА и ББ, адвоката Мирослава Кривокуће, и браниоца окривљеног ВВ, адвоката</p>
            <p>Драгоша Цукавца, поднетим против правноснажних пресуда Основног суда у Ивањици</p>
            <p>К 47/23 од 10.10.2023. године и Вишег суда у Чачку Кж1 14/23 од 19.03.2024. године, у</p>
            <p>седници већа одржаној дана 10.10.2024. године, донео је</p>
            <p>Р Е Ш Е Њ Е</p>
            <p>ОДБАЦУЈУ СЕ, као недозвољени, захтеви за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљених АА и ББ, адвоката Мирослава Кривокуће, и браниоца окривљеног ВВ,</p>
            <p>адвоката Драгоша Цукавца, поднети против правноснажних пресуда Основног суда у</p>
            <p>Ивањици К 47/23 од 10.10.2023. године и Вишег суда у Чачку Кж1 14/23 од 19.03.2024.</p>
            <p>године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Ивањици К 47/23 од 10.10.2023. године окривљени</p>
            <p>АА, ББ и ВВ оглашени су кривим због по једног кривичног дела загађење животне</p>
            <p>средине из члана 260. став 4. у вези става 2. КЗ и изречене су им условне осуде, тако</p>
            <p>што им је суд утврдио казне затвора у трајању од по шест месеци и истовремено</p>
            <p>одредио да се утврђене казне затвора неће извршити ако окривљени у року</p>
            <p>проверавања од по једне године, не учине нова кривична дела. Истом пресудом,</p>
            <p>окривљени АА и ББ осуђени су на новчане казне у износу од по 50.000,00 динара, а</p>
            <p>окривљени ВВ на новчану казну у износу од 30.000,00 динара, које су дужни да плате у</p>
            <p>року од 30 дана од правноснажности пресуде, и одређено да ако окривљени не плате</p>
            <p>новчане казне у одређеном року, суд ће новчане казне заменити казнама затвора тако</p>
            <p>што ће за сваких започетих 1.000,00 динара новчане казне одредити један дан казне</p>
            <p>затвора. Окривљени су обавезани да суду плате паушалне трошкове у износима од по</p>
            <p>20.000,00 динара, у року од 30 дана од правноснажности пресуде.</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Чачку Кж1 14/23 од 19.03.2024. године одбијене су као</p>
            <p>неосноване жалбе окривљеног АА, његовог браниоца и браниоца окривљеног ББ,</p>
            <p>Кзз 1032/2024</p>
            <p>2</p>
            <p>адвоката Мирослава Кривокуће, и браниоца окривљеног ВВ, адвоката Драгоша</p>
            <p>Цукавца, а пресуда Основног суда у Ивањици К 47/23 од 10.10.2023. године потврђена.</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда захтеве за заштиту законитости</p>
            <p>благовремено су поднели:</p>
            <p>- бранилац окривљеног ВВ, адвокат Драгош Цукавац, због битних повреда</p>
            <p>одредаба кривичног поступка из члана 438. став 2. тачка 2) и 3) ЗКП, са предлогом да</p>
            <p>Врховни суд усвоји захтев за заштиту законитости, укине у целини побијане пресуде и</p>
            <p>предмет врати на поновно одлучивање првостепеном суду,</p>
            <p>- бранилац окривљених АА и ББ, адвокат Мирослав Кривокућа, због повреде</p>
            <p>закона у смислу члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП, са предлогом да Врховни суд усвоји</p>
            <p>захтев за заштиту законитости, преиначи побијане пресуде тако што ће окривљене</p>
            <p>ослободити од оптужбе или укине у целини побијане пресуде и предмет врати на</p>
            <p>поновно одлучивање првостепеном или другостепеном суду и нареди да се нови</p>
            <p>поступак одржи пред потпуно измењеним већем, односно другим судијом појединцем.</p>
            <p>Врховни суд је у седници већа, одржаној у смислу одредаба члана 486. став 1. и</p>
            <p>члана 487. став 1. ЗКП, размотрио списе предмета са захтевима за заштиту законитости</p>
            <p>бранилаца окривљених АА, ББ и ВВ, па је нашао:</p>
            <p>Захтеви за заштиту законитости су недозвољени.</p>
            <p>Одредбом члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП прописано је да се захтев за заштиту</p>
            <p>законитости може поднети ако је правноснажном одлуком или одлуком у поступку</p>
            <p>који је претходио њеном доношењу повређен закон, а ставом 4. истог члана, прописани</p>
            <p>су услови под којима окривљени, преко свог браниоца, може поднети захтев за</p>
            <p>заштиту законитости и то такстативним набрајањем повреда закона (члан 74, члан 438.</p>
            <p>став 1. тачка 1) и 4) и тачка 7) до 10) и став 2. тачка 1), члана 439. тачка 1) до 3) и члана</p>
            <p>441. став 3. и 4. ЗКП), које могу бити учињене у првостепеном и поступку пред</p>
            <p>апелационим односно другостепеним судом.</p>
            <p>Бранилац окривљеног ВВ, адвокат Драгош Цукавац, захтев за заштиту</p>
            <p>законитости подноси због битних повреде одредаба кривичног поступка из члана 438.</p>
            <p>став 2. тачка 2) и 3) ЗКП, које не представљају законом дозвољен разлог, у смислу</p>
            <p>цитиране одредбе члана 485. став 4. ЗКП, због ког је подношење овог ванредног</p>
            <p>правног лека дозвољено окривљеном преко браниоца.</p>
            <p>Бранилац окривљених АА и ББ, адвокат Мирослав Кривокућа, захтев за заштиту</p>
            <p>законитости подноси због повреде закона у смислу члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП, без</p>
            <p>опредељивања конкретне повреде закона из члана 485. став 4. ЗКП, али у образложењу</p>
            <p>захтева износи сопствену оцену доказа и закључке који су супротни оцени доказа и</p>
            <p>чињеничним утврђењима нижестепених судова, и у том смислу анализира разлоге</p>
            <p>побијаних пресуда, на који начин, према налажењу Врховног суда, суштински указује</p>
            <p>на повреде закона из члана 16. и 440. ЗКП и битну повреду одредаба кривичног</p>
            <p>поступка из члана 438. став 2. тачка 2) ЗКП, које не представљају законске разлоге због</p>
            <p>којих окривљени преко браниоца могу поднети захтев за заштиту законитости, у</p>
            <p>смислу одредбе члана 485. став 4. ЗКП.</p>
            <p>Кзз 1032/2024</p>
            <p>3</p>
            <p>Из изнетих разлога, Врховни суд налази да су захтеви за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљених АА и ББ, адвоката Мирослава Кривокуће, и браниоца</p>
            <p>окривљеног ВВ, адвоката Драгоша Цукавца, недозвољени па је на основу одредбе</p>
            <p>члана 487. став 1. тачка 2) ЗКП у вези члана 485. став 4. ЗКП, одлучио као у изреци</p>
            <p>решења.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
            <p>Сања Живановић, с.р. Бојана Пауновић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Заменик управитеља писарнице</p>
            <p>Миланка Ранковић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>