<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2023/kzz-125/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 125/2023</p>
            <p>23.02.2023. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Биљане Синановић</p>
            <p>председника већа, Светлане Томић Јокић, Дубравке Дамјановић, Бате Цветковића и</p>
            <p>Татјане Вуковић, чланова већа, са саветником Андреом Јаковљевић, као записничарем, у</p>
            <p>кривичном поступку окривљених АА и ББ, због кривичног дела незаконит лов у</p>
            <p>саизвршилаштву из члана 276. став 4. у вези члана 33. Кривичног законика, одлучујући о</p>
            <p>захтеву за заштиту законитости браниоца окривљених АА и ББ, адвоката Марка</p>
            <p>Томовића, поднетом против правноснажних пресуда Основног суда у Горњем Милановцу</p>
            <p>К 5/22 од 28.10.2022. године и Вишег суда у Чачку Кж1 207/22 од 22.12.2022. године, у</p>
            <p>седници већа одржаној дана 23.02.2023. године, већином гласова донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ДЕЛИМИЧНО СЕ УСВАЈА, као основан, захтев за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљених АА и ББ, адвоката Марка Томовића и УТВРЂУЈЕ да је</p>
            <p>правноснажним пресудама Основног суда у Горњем Милановцу К 5/22 од 28.10.2022.</p>
            <p>године и Вишег суда у Чачку Кж1 207/22 од 22.12.2022. године, у погледу одлуке о</p>
            <p>кривичној санкцији, учињена битна повреда одредаба кривичног поступка из члана 438.</p>
            <p>став 1. тачка 10) у вези члана 453. ЗКП, док се поднети захтев за заштиту законитости у</p>
            <p>преосталом делу, у односу на битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438.</p>
            <p>став 1. тачка 9) ЗКП, ОДБИЈА као неоснован.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Горњем Милановцу К 5/22 од 28.10.2022. године</p>
            <p>окривљени АА и ББ оглашени су кривим због кривичног дела незаконит лов у</p>
            <p>саизвршилаштву из члана 276. став 4. у вези члана 33. Кривичног законика па су им</p>
            <p>изречене условне осуде којим су им утврђене казне затвора у трајању од по 3 (три) месеца</p>
            <p>које се неће извршити уколико окривљени за време проверавања у трајању од 1 (једне)</p>
            <p>године по правноснажности пресуде, не изврше ново кривично дело.</p>
            <p>Истом пресудом окривљени су обавезани да на име судског паушала плате износ</p>
            <p>од по 20.000,00 динара, а на име осталих трошкова кривичног поступка солидарно износ</p>
            <p>од 1.362,00 динара, као и да солидарно оштећеном Ловачком удружењу „Војвода Милан</p>
            <p>Обреновић“ на име трошкова кривичног поступка исплате износ од 87.850,00 динара, све</p>
            <p>Кзз 125/2023</p>
            <p>2</p>
            <p>у року од 15 дана од дана правноснажности пресуде под претњом принудног извршења,</p>
            <p>док је оштећено Ловачко удружење ради остваривања имовинскоправног захтева упућено</p>
            <p>на парницу.</p>
            <p>Истом пресудом, сходно одредби члана 276. став 5. Кривичног законика, према</p>
            <p>окривљеном ББ изречена је мера безбедности одузимања ловачке пушке двоцевке, ближе</p>
            <p>означене у изреци пресуде, док је према обојици окривљених изречена мера безбедности</p>
            <p>одузимања уловљене дивљачи – срне.</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Чачку Кж1 207/22 од 22.12.2022. године одбијена је као</p>
            <p>неоснована жалба браниоца окривљених АА и ББ и првостепена пресуда је потврђена.</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда захтев за заштиту законитости</p>
            <p>благовремено је поднео бранилац окривљених АА и ББ, адвокат Марко Томовић због</p>
            <p>битних повреда одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 9) и 10) ЗКП, са</p>
            <p>предлогом да Врховни касациони суд усвоји поднети захтев и укине побијане пресуде и</p>
            <p>предмет врати првостепеном суду на поновно одлучивање или да исте преиначи и</p>
            <p>окривљене на основу члана 423. тачка 2) ЗКП, ослободи од оптужбе.</p>
            <p>Врховни касациони суд је доставио примерак захтева за заштиту законитости</p>
            <p>Републичком јавном тужиоцу сходно одредби члана 488. став 1. ЗКП, па је у седници већа</p>
            <p>коју је одржао у смислу члана 490. ЗКП, без обавештавања Републичког јавног тужиоца и</p>
            <p>браниоца окривљених, сматрајући да њихово присуство није од значаја за доношење</p>
            <p>одлуке (члан 488. став 2. ЗКП), размотрио списе предмета и правноснажне пресуде против</p>
            <p>којих је захтев за заштиту законитости поднет, те је, након оцене навода изнетих у</p>
            <p>захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости браниоца окривљених АА и ББ, је делимично</p>
            <p>основан.</p>
            <p>По налажењу Врховног касационог суда основано бранилац окривљених АА и ББ у</p>
            <p>поднетом захтеву указује да је доношењем побијаних правноснажних пресуда у делу који</p>
            <p>се односи на кривичну санкцију, на штету ових окривљених учињена битна повреда</p>
            <p>одредба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 10) ЗКП и повређено начело</p>
            <p>забране преиначења на горе (reformatio in peius) прописано одредбом члана 453. ЗКП, на</p>
            <p>тај начин што је правноснажном првостепеном пресудом, која је у свему потврђена од</p>
            <p>стране другостепеног суда, према окривљенима изречена мера безбедности одузимања</p>
            <p>предмета кривичног дела, иако првостепеном пресудом донетом у ранијем поступку, која</p>
            <p>је укинута по жалби браниоца и на коју пресуду тужилац није ни изјавио жалбу, према</p>
            <p>окривљенима није изречена таква мера.</p>
            <p>Одредбом члана 453. ЗКП, прописано је да, ако је изјављена жалба само у корист</p>
            <p>окривљеног, пресуда се не сме изменити на његову штету у погледу правне квалификације</p>
            <p>кривичног дела и кривичне санкције.</p>
            <p>Кзз 125/2023</p>
            <p>3</p>
            <p>Према одредби члана 4. став 1. Кривичног законика, кривичне санкције су: казне,</p>
            <p>мере упозорења, мере безбедности и васпитне мере.</p>
            <p>Одредбом члана 535. став 1. ЗКП прописано је да предмети чије одузимање је по</p>
            <p>кривичном закону неопходно ради заштите интереса опште безбедности или разлога</p>
            <p>морала, одузеће се и кад се кривични поступак не заврши пресудом којом се оптужени</p>
            <p>оглашава кривим или решењем о изрицању мере безбедности обавезног психијатријског</p>
            <p>лечења. Ставом 2. истог члана прописано је да решење о одузимању предмета из става 1.</p>
            <p>овог члана доноси суд који је надлежан за суђење у првом степену.</p>
            <p>У конкретном случају, окривљени АА и ББ су пресудом Основног суда у Горњем</p>
            <p>Милановцу К 3/20 од 22.10.2021. године, донетом у ранијем поступку, оглашени кривим</p>
            <p>због кривичног дела незаконит лов у саизвршилаштву из члана 276. став 4. у вези члана</p>
            <p>33. Кривичног законика и изречене су им условне осуде којим су им утврђене казне</p>
            <p>затвора у трајању од по 3 (три) месеца које се неће извршити уколико окривљени за време</p>
            <p>проверавања у трајању од 1 (једне) године по правноснажности пресуде, не изврше ново</p>
            <p>кривично дело.</p>
            <p>Против ове пресуде жалбу је изјавио само бранилац окривљених, поводом које</p>
            <p>жалбе, а по службеној дужности је Виши суд у Чачку решењем Кж1 222/21 од 11.01.2022.</p>
            <p>године, првостепену пресуду укинуо и предмет вратио првостепеном суду на поновно</p>
            <p>суђење.</p>
            <p>У оваквој процесној ситуацији, а у смислу цитиране законске одредбе члана 453.</p>
            <p>ЗКП, првостепени суд, на новом главном претресу, био је дужан да пази да пресуду у</p>
            <p>материјално-правном погледу не измени на штету окривљених, како у погледу правне</p>
            <p>квалификације дела, тако и у делу о изреченој кривичној санкцији, јер ће пресуду донети</p>
            <p>након укидања првостепене пресуде по жалби изјављеној у корист окривљених.</p>
            <p>Међутим, Основни суд у Горњем Милановцу је пресудом К 5/22 од 28.10.2022.</p>
            <p>године, у поступку након укидања раније пресуде, окривљене АА и ББ огласио кривима</p>
            <p>због кривичног дела незаконит лов у саизвршилаштву из члана 276. став 4. у вези члана</p>
            <p>33. Кривичног законика и изрекао им условне осуде којима су им утврђене казне затвора у</p>
            <p>трајању од по 3 (три) месеца које се неће извршити уколико окривљени за време</p>
            <p>проверавања у трајању од 1 (једне) године по правноснажности пресуде, не изврше ново</p>
            <p>кривично дело, а затим је, сходно одредби члана 276. став 5. Кривичног законика, према</p>
            <p>окривљеном ББ изрекао меру безбедности одузимања ловачке пушке двоцевке, а према</p>
            <p>обојици окривљених и меру безбедности одузимања уловљене дивљачи – срне.</p>
            <p>По налажењу Врховног касационог суда, у складу са одредбом члана 535. став 1.</p>
            <p>ЗКП, првостепени суд је у поновљеном поступку правилно нашао да се, у конкретном</p>
            <p>случају, ради о ситуацији у којој предмети – уловљена дивљач и средство за лов (ловачка</p>
            <p>пушка двоцевка), морају бити трајно одузети ради заштите интереса опште безбедности,</p>
            <p>која подразумева безбедност људи (њиховог живота, тела, односно здравља) и имовине,</p>
            <p>при чему је њихово обавезно одузимање прописано одредбом члана 276. став 5. ЗКП.</p>
            <p>Кзз 125/2023</p>
            <p>4</p>
            <p>Међутим, имајући у виду да првостепеном пресудом донетом у ранијем поступку,</p>
            <p>окривљенима нису изречене мере безбедности одузимања предмета - ловачке пушке</p>
            <p>двоцевке и уловљене дивљачи – срне, то првостепени суд у поновљеном поступку није</p>
            <p>био овлашћен да окривљенима изрекне предметне мере безбедности, па је тај суд, у делу</p>
            <p>одлуке о кривичној санкцији у погледу изрицања наведених мера безбедности, повредио</p>
            <p>принцип забране reformatio in peius, прописан одредбом члана 453. ЗКП, а тиме и донео</p>
            <p>пресуду уз битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 10)</p>
            <p>ЗКП, на шта се основано у захтеву за заштиту законитости указује.</p>
            <p>Из изнетих разлога, Врховни касациони суд је поднети захтев браниоца</p>
            <p>окривљених усвојио као основан у односу на битну повреду одредаба кривичног поступка</p>
            <p>438. став 1. тачка 10) ЗКП, али је, обзиром да се ради о предметима чије је одузимање по</p>
            <p>закону обавезно, и испуњени су услови за одузимање предмета предвиђени одредбом</p>
            <p>члана 535. став 1. ЗКП, само утврдио постојање наведене повреде закона, не дирајући у</p>
            <p>правноснажност пресуда.</p>
            <p>Наводима поднетог захтева браниоца окривљених АА и ББ, адвоката Марка</p>
            <p>Томовића, надаље се указује да је првостепени суд у поновљеном поступку прекорачио</p>
            <p>оптужбу и изменио чињенично стање на штету окривљених, уношењем у изреку пресуде</p>
            <p>неповољнијих чињеница по окривљене, које нису садржане у измењеном оптужном акту,</p>
            <p>и то наводећи да је одстрел дивљачи извршен из возила „Опел ...“ регистарских ознака ...,</p>
            <p>власништво супруге окривљеног ББ, на који начин је увећана криминална активност</p>
            <p>окривљених. Ови наводи браниоца представљају указивање на битну повреду одредаба</p>
            <p>кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 9) ЗКП.</p>
            <p>Стоји чињеница да је првостепени суд изменио чињенични опис диспозитива</p>
            <p>оптужног акта, на начин како то у захтеву указује бранилац окривљеног. Међутим, по</p>
            <p>налажењу овог суда, на тај начин, суд није повредио идентитет оптужбе и пресуде на</p>
            <p>штету окривљених, већ је овом изменом суд само ускладио чињенични опис кривичног</p>
            <p>дела са чињеничним стањем утврђеним на главном претресу, док је чињенични опис из</p>
            <p>изреке првостепене пресуде остао у границама чињеничног описа из оптужног акта (па</p>
            <p>самим тим и раније првостепене пресуде) односно у границама оних чињеница и</p>
            <p>околности на којима се оптужба заснива, а из којих произилазе сва битна обележја</p>
            <p>кривичног дела незаконит лов у саизвршилаштву из члана 276. став 4. у вези члана 33.</p>
            <p>Кривичног законика, за које су окривљени АА и ББ оптужени и правноснажно оглашени</p>
            <p>кривим.</p>
            <p>При томе, бранилац окривљених је ове наводе већ истицао у жалби изјављеној</p>
            <p>против првостепене пресуде, а другостепени суд је нашао да су ти жалбени наводи</p>
            <p>неосновани и на трећој страни пресуде Кж1 207/22 од 22.12.2022. године, у трећем ставу,</p>
            <p>изнео јасне и довољне разлоге, за свој закључак да првостепеном пресудом није</p>
            <p>прекорачена оптужба, које у свему као правилне прихвата Врховни касациони суд и на</p>
            <p>исте упућује, сходно одредби члана 491. став 2. ЗКП, због чега су оцењени као неосновани</p>
            <p>наводи захтева браниоца окривљених, којима се указује на повреду закона из члана 438.</p>
            <p>став 1. тачка 9) ЗКП.</p>
            <p>Кзз 125/2023</p>
            <p>5</p>
            <p>Из изнетих разлога, Врховни касациони суд је, на основу одредбе члана 492. став 1.</p>
            <p>тачка 3) ЗКП и члана 493. ЗКП, у делу који се односи на битну повреду одредаба</p>
            <p>кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 10) ЗКП усвојио као основан захтев за</p>
            <p>заштиту законитости браниоца окривљених, налазећи да је побијаним правноснажним</p>
            <p>пресудама Основног суда у Горњем Милановцу К 5/22 од 28.10.2021. године и Вишег суда</p>
            <p>у Чачку Кж1 207/22 од 22.12.2022. године, учињена повреда закона из члана 438. став 1.</p>
            <p>тачка 10) ЗКП у вези члана 453. ЗКП, на штету окривљених, при томе не дирајући у</p>
            <p>правноснажност наведених пресуда, док је, у односу битну повреду одредаба кривичног</p>
            <p>поступка из члана 438. став 1. тачка 9) ЗКП, поднети захтев браниоца окривљених</p>
            <p>одбијен као неоснован, на основу члана 491. став 1. и 2. ЗКП.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
            <p>Андреа Јаковљевић,с.р. Биљана Синановић,с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>