<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2018/kzz-1296/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 1296/2018</p>
            <p>05.12.2018. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Веска Крстајића,</p>
            <p>председника већа, Биљане Синановић, Милунке Цветковић, Маје Ковачевић-</p>
            <p>Томић и Јасмине Васовић, чланова већа, са саветником Врховног касационог суда</p>
            <p>Снежаном Лазин, као записничарем, у кривичном предмету окривљеног АА, због</p>
            <p>кривичног дела незаконит риболов из члана 277. став 2. Кривичног законика,</p>
            <p>одлучујући о захтеву за заштиту законитости бранилаца окривљеног АА, адвоката</p>
            <p>Весне Лончаревић и Драгољуба Лончаревића, поднетом против правноснажних</p>
            <p>пресуда Основног суда у Сремској Митровици К-569/17 од 18.06.2018. године и</p>
            <p>Вишег суда у Сремској Митровици 1Кж1 202/18 од 17.09.2018. године, у седници</p>
            <p>већа одржаној дана 05.12.2018. године, једногласно, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости бранилаца</p>
            <p>окривљеног АА, адвоката Весне Лончаревић и Драгољуба Лончаревића, поднет</p>
            <p>против правноснажних пресуда Основног суда у Сремској Митровици К-569/17</p>
            <p>од 18.06.2018. године и Вишег суда у Сремској Митровици 1Кж1 202/18 од</p>
            <p>17.09.2018. године, у односу на битну повреду одредаба кривичног поступка из</p>
            <p>члана 438. став 1. тачка 9) Законика о кривичном поступку, док се у осталом делу</p>
            <p>захтев за заштиту законитости бранилаца окривљеног ОДБАЦУЈЕ као</p>
            <p>недозвољен.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Сремској Митровици К-569/17 од 18.06.2018.</p>
            <p>године окривљени АА је оглашен кривим због извршења кривичног дела</p>
            <p>незаконит риболов из члана 277. став 2. КЗ и изречена му је условна осуда којом</p>
            <p>му је утврђена казна затвора у трајању од 4 (четири) месеца и истовремено</p>
            <p>одређено да се иста неће извршити ако окривљени у року провере од 1 (једне)</p>
            <p>године од правноснажности пресуде не учини ново кривично дело.</p>
            <p>Истом пресудом окривљени је обавезан да оштећеној СРП „ББ“ на име</p>
            <p>имовинскоправног захтева плати износ од 40.000,00 динара у року од 3 месеца од</p>
            <p>правноснажности пресуде. Окривљени је обавезан да на име судског паушала</p>
            <p>плати 5.000,00 динара у року од 3 месеца од правноснажности пресуде.</p>
            <p>2</p>
            <p>Кзз 1296/2018</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Сремској Митровици 1Кж1 202/18 од 17.09.2018.</p>
            <p>године одбијена је као неоснована жалба браниоца окривљеног АА-адвоката</p>
            <p>Драгољуба Лончаревића и потврђена је пресуда Основног суда у Сремској</p>
            <p>Митровици К-569/17 од 18.06.2018. године.</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда захтев за заштиту законитости</p>
            <p>поднели су браниоци окривљеног АА, адвокати Весна Лончаревић и Драгољуб</p>
            <p>Лончаревић, због повреда закона из члана 438. став 1. тачка 9) и 11) и члана 439.</p>
            <p>тачка 1) ЗКП, са предлогом да Врховни касациони суд сходно члану 492. став 1.</p>
            <p>тачка 2) ЗКП преиначи у целини правноснажне пресуде Основног суда у Сремској</p>
            <p>Митровици К-569/17 од 18.06.2018. године и Вишег суда у Сремској Митровици</p>
            <p>1Кж1 202/18 од 17.09.2018. године тако што ће на основу члана 423. ЗКП</p>
            <p>окривљеног ослободити од оптужбе или да сходно члану 492. став 1. тачка 1) ЗКП</p>
            <p>укине у целини наведене пресуде и предмет врати на поновни поступак и</p>
            <p>одлучивање.</p>
            <p>Врховни касациони суд је доставио примерак захтева за заштиту</p>
            <p>законитости Републичком јавном тужиоцу сходно одредби члана 488. став 1. ЗКП,</p>
            <p>те је у седници већа коју је одржао у смислу члана 490. ЗКП, без обавештавања</p>
            <p>Републичког јавног тужиоца и бранилаца окривљеног, сматрајући да њихово</p>
            <p>присуство није од значаја за доношење одлуке (члан 488. став 2. ЗКП), размотрио</p>
            <p>списе предмета и правноснажне пресуде против којих је захтев за заштиту</p>
            <p>законитости поднет, па је након оцене навода изнетих у захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости је неоснован у делу који се односи на битну</p>
            <p>повреду одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 9) ЗКП, док је у</p>
            <p>осталом делу недозвољен.</p>
            <p>Указујући на битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438.</p>
            <p>став 1. тачка 9) ЗКП, браниоци окривљеног АА у поднетом захтеву истичу да је</p>
            <p>правноснажном пресудом прекорачена оптужба, обзиром да је у конкретном</p>
            <p>случају повређен објективни идентитет оптужбе и пресуде, јер је оптужним актом</p>
            <p>јавног тужиоца окривљеном стављено на терет да је критичном приликом</p>
            <p>користећи четири „вршке“ - замке ухватио 5 барских корњача, док је у</p>
            <p>чињеничном опису кривичног дела утврђеног у изреци пресуде наведено да је</p>
            <p>окривљени користио три „вршке“ - замке у којима је ухватио 4 барске корњаче.</p>
            <p>Изнети наводи захтева за заштиту законитости бранилаца окривљеног се,</p>
            <p>по оцени Врховног касационог суда, не могу прихватити као основани, из</p>
            <p>следећих разлога:</p>
            <p>Одредбом члана 420. став 1. ЗКП је прописано да се пресуда може</p>
            <p>односити само на лице које је оптужено и само на дело које је предмет оптужбе,</p>
            <p>садржане у поднесеној или на главном претресу измењеној или проширеној</p>
            <p>оптужници. Дакле, из цитиране законске одредбе произилази да између оптужбе и</p>
            <p>3</p>
            <p>Кзз 1296/2018</p>
            <p>пресуде мора постојати идентитет и подударност у погледу субјективне и</p>
            <p>објективне истоветности дела.</p>
            <p>По налажењу Врховног касационог суда, наведеном изменом чињеничног</p>
            <p>описа кривичног дела из оптужног предлога Основног јавног тужиоца у Сремској</p>
            <p>Митровици КТ-399/17 од 08.12.2017. године, суд није прекорачио оптужбу,</p>
            <p>односно није повредио ни субјективни, а ни објективни идентитет оптужбе и</p>
            <p>пресуде на штету окривљеног АА. Наиме, првостепени суд је у пресуди овом</p>
            <p>изменом (у погледу броја барских корњача и „вршки“ - замки) само ускладио</p>
            <p>чињенични опис кривичног дела са чињеничним стањем утврђеним на главном</p>
            <p>претресу, крећући се при томе у оквиру оптужног акта јавног тужиоца, при чему</p>
            <p>наведена измена није извршена на штету окривљеног, јер су битна обележја бића</p>
            <p>кривичног дела иста и у оптужном акту јавног тужиоца и у изреци пресуде,</p>
            <p>односно постоји истоветност чињеничног описа радње извршења, као и начина и</p>
            <p>средства извршења предметног кривичног дела (окривљени није оглашен кривим</p>
            <p>за већу „криминалну количину“). Дакле, како је чињенични опис у изреци пресуде</p>
            <p>остао у границама чињеничног основа из оптужбе, односно у границама оних</p>
            <p>чињеница и околности на којима се оптужба заснива, а из којих произилазе</p>
            <p>законска обележја кривичног дела незаконит риболов из члана 277. став 2. КЗ, то</p>
            <p>су у конкретном случају неосновани наводи браниоца окривљеног којима се</p>
            <p>указује на повреду закона из члана 438. став 1. тачка 9) ЗКП.</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости бранилаца окривљеног АА у осталом делу</p>
            <p>је одбачен као недозвољен.</p>
            <p>Наиме, браниоци окривљеног у осталом делу захтева указују на повреду</p>
            <p>кривичног закона из члана 439. тачка 1) ЗКП, због које је подношење захтева</p>
            <p>дозвољено окривљеном, с тим што суштински ову повреду закона образлажу тако</p>
            <p>што оспоравају и полемишу са чињеничним утврђењима у правноснажним</p>
            <p>одлукама и указују на погрешну оцену доказа од стране нижестепених судова</p>
            <p>везано за постојање субјективног обележја бића кривичног дела - директног</p>
            <p>умишљаја у односу на лов барских корњача, а чији лов је по погрешном ставу</p>
            <p>бранилаца радња извршења предметног кривичног дела, а не лов рибе, истицањем</p>
            <p>да како из изведених доказа недвосмислено произилази да окривљени критичном</p>
            <p>приликом није ловио барске корњаче, већ рибу, то га је требало ослободити од</p>
            <p>оптужбе за кривично дело које му је стављено на терет.</p>
            <p>Како, дакле, из изнетих навода произилази да браниоци окривљеног у</p>
            <p>осталом делу захтева, као разлог побијања правноснажних пресуда, само</p>
            <p>формално означавају повреду закона због које је подношење захтева дозвољено</p>
            <p>окривљеном (члан 439. тачка 1. ЗКП), док суштински указују на погрешно</p>
            <p>утврђено чињенично стање и погрешну оцену доказа од стране нижестепених</p>
            <p>судова, а што не представља законски разлог због којег је у смислу одредбе члана</p>
            <p>485. став 4. ЗКП дозвољено подношење овог ванредног правног лека окривљеном</p>
            <p>и његовим браниоцима због повреде закона, то је Врховни касациони суд захтев</p>
            <p>бранилаца окривљеног у овом делу оценио недозвољеним.</p>
            <p>4</p>
            <p>Кзз 1296/2018</p>
            <p>Поред тога, браниоци окривљеног као разлог подношења захтева за</p>
            <p>заштиту законитости наводе и битну повреду одредаба кривичног поступка из</p>
            <p>члана 438. став 1. тачка 11) ЗКП, истицањем да је изрека првостепене пресуде</p>
            <p>неразумљива, јер је у чињеничном опису кривичног дела утврђеном у изреци</p>
            <p>пресуде нејасно да ли је окривљени критичном приликом ловио рибу или барске</p>
            <p>корњаче које су строго заштићена врста веће биолошке вредности. Међутим, како</p>
            <p>наведена повреда не представља законски разлог због којег је у смислу одредбе</p>
            <p>члана 485. став 4. ЗКП дозвољено подношење захтева за заштиту законитости</p>
            <p>окривљеном и његовим браниоцима, то је и у овом делу захтев бранилаца</p>
            <p>окривљеног оцењен као недозвољен.</p>
            <p>Са изнетих разлога, налазећи да побијаним пресудама није учињена битна</p>
            <p>повреда одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 9) ЗКП на коју</p>
            <p>се неосновано указује захтевом за заштиту законитости бранилаца окривљеног</p>
            <p>АА, адвоката Весне Лончаревић и Драгољуба Лончаревића, Врховни касациони</p>
            <p>суд је на основу члана 491. став 1. ЗКП захтев у односу на ову повреду одбио као</p>
            <p>неоснован, док је у осталом делу на основу члана 487. став 1. тачка 2) ЗКП и члана</p>
            <p>485. став 4. ЗКП захтев одбацио као недозвољен и одлучио као у изреци пресуде.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
            <p>Снежана Лазин,с.р. Веско Крстајић,с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>