<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2019/kzz-833/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 833/2019</p>
            <p>02.10.2019. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Невенке Важић,</p>
            <p>председника већа, Веска Крстајића, Биљане Синановић, Соње Павловић и Радмиле</p>
            <p>Драгичевић Дичић, чланова већа, са саветником Врховног касационог суда</p>
            <p>Снежаном Меденицом као записничарем, у кривичном предмету окривљеног АА и</p>
            <p>др, због кривичног дела незаконит лов у саизвршилаштву из члана 276. став 4. у</p>
            <p>вези става 1. и члана 33. Кривичног законика, одлучујући о захтеву за заштиту</p>
            <p>законитости браниоца окривљених АА и ББ, адвоката Мирослава Бојовића,</p>
            <p>поднетом против правноснажних пресуда Основног суда у Ивањици К. 75/18 од</p>
            <p>11.02.2019. године и Вишег суда у Чачку Кж1 78/19 од 12.06.2019. године, у</p>
            <p>седници већа одржаној дана 02. октобра 2019. године, једногласно, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>OДБИЈА СЕ, као неоснован, захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљених АА и ББ, адвоката Мирослава Бојовића, поднет против правноснажних</p>
            <p>пресуда Основног суда у Ивањици К. 75/18 од 11.02.2019. године и Вишег суда у</p>
            <p>Чачку Кж1 78/19 од 12.06.2019. године, у односу на битну повреду одредаба</p>
            <p>кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 8) Законика о кривичном поступку,</p>
            <p>док се исти захтев у осталом делу ОДБАЦУЈЕ као недозвољен.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Ивањици К. 75/18 од 11.02.2019. године,</p>
            <p>окривљени АА и ББ оглашени су кривим због извршења кривичног дела незаконит</p>
            <p>лов у саизвршилаштву из члана 276. став 4. у вези става 1. у вези члана 33. КЗ, за</p>
            <p>које дело су осуђени, и то окривљени АА на казну затвора у трајању од четири</p>
            <p>месеца, а окривљени ББ на казну затвора у трајању од три месеца.</p>
            <p>Истом пресудом, окривљени су обавезани да на име паушала плате суду</p>
            <p>износе од по 20.000,00 динара сваки, у року од 30 дана од дана правноснажности</p>
            <p>пресуде, под претњом принудног извршења. Истовремено, окривљени су обавезани</p>
            <p>да оштећеном ЛУ „ВВ“ ... солидарно надокнаде трошкове кривичног поступка у</p>
            <p>износу од 145.125,00 динара у року од 30 дана од дана правноснажности пресуде,</p>
            <p>Кзз 833/2019</p>
            <p>2</p>
            <p>као и да истом оштећеном на име имовинскоправног захтева солидарно плате износ</p>
            <p>од 1.000.000,00 динара, у року од два месеца од дана правноснажности пресуде.</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Чачку Кж1 78/19 од 12.06.2019. године, одбијене су</p>
            <p>као неосноване жалбе окривљеног АА и браниоца окривљених АА и ББ, адвоката</p>
            <p>Мирослава Бојовића, а пресуда Основног суда у Ивањици К. 75/18 од 11.02.2019.</p>
            <p>године, потврђена.</p>
            <p>Против наведених правноснажних пресуда, захтев за заштиту законитости</p>
            <p>поднео је бранилац окривљених АА и ББ, адвокат Мирослав Бојовић, због повреде</p>
            <p>закона из члана 485. став 1. тачка 1) ЗКП, конкретно због битне повреде одредаба</p>
            <p>кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 8) ЗКП, са предлогом да Врховни</p>
            <p>касациони суд преиначи побијане пресуде тако што ће окривљене ослободити од</p>
            <p>оптужбе да су извршили предметно кривично дело и признати окривљенима</p>
            <p>трошкове које су имали у поступку, или да побијане пресуде укине и предмет врати</p>
            <p>првостепеном суду на поновно одлучивање, другом већу, уз истовремени предлог</p>
            <p>да се извршење правноснажне пресуде одложи до доношења одлуке по захтеву за</p>
            <p>заштиту законитости.</p>
            <p>Врховни касациони суд доставио је примерак захтева за заштиту</p>
            <p>законитости браниоца окривљених Републичком јавном тужиоцу, сходно одредби</p>
            <p>члана 488. став 1. ЗКП, и у седници већа, коју је одржао без обавештавања</p>
            <p>Републичког јавног тужиоца и браниоца окривљених, сматрајући да њихово</p>
            <p>присуство није од значаја за доношење одлуке (члан 488. став 2. ЗКП), размотрио</p>
            <p>списе предмета, захтев за заштиту законитости и правноснажне пресуде против</p>
            <p>којих је захтев поднет, па је по оцени навода изложених у захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев је неоснован у делу у којем се односи на битну повреду одредаба</p>
            <p>кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка 8) ЗКП, док је у осталом делу</p>
            <p>недозвољен.</p>
            <p>Указујући на битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438. став</p>
            <p>1. тачка 8) ЗКП, бранилац окривљених у захтеву за заштиту законитости наводи да</p>
            <p>је јавни тужилац првобитном оптужницом окривљеном АА ставио на терет</p>
            <p>извршење кривичног дела недозвољена производња, држање, ношење и промет</p>
            <p>оружја и експлозивних материја из члана 348. став 4. у вези става 1. КЗ у стицају са</p>
            <p>кривичним делом незаконит лов из члана 276. став 4. у вези става 1. КЗ, да се у</p>
            <p>образложењу првостепене пресуде наводи да је поднеском Кт 65/14 од 27.09.2018.</p>
            <p>године јавни тужилац изменио оптужбу у погледу чињеничног описа и правне</p>
            <p>квалификације тако што је окривљеном ставио на терет извршење кривичног дела</p>
            <p>незаконити лов у саизвршилаштву из члана 276. став 4. у вези става 1. у вези члана</p>
            <p>33. КЗ, али да се ни из поднеска јавног тужиоца, а ни из образложења првостепене</p>
            <p>пресуде не види шта је јавни тужилац одлучио у вези са кривичним делом из члана</p>
            <p>348. став 4. у вези става 1. КЗ у односу на окривљеног АА. Стога, према ставу</p>
            <p>браниоца, првостепени суд није решио предмет оптужбе у целости, те је побијаном</p>
            <p>Кзз 833/2019</p>
            <p>3</p>
            <p>пресудом учинио битну повреду одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1.</p>
            <p>тачка 8) ЗКП.</p>
            <p>Изложене наводе захтева за заштиту законитости браниоца окривљених</p>
            <p>Врховни касациони суд оцењује неоснованим.</p>
            <p>Ово с`тога што је истоветне наводе бранилац окривљених истицао и у жалби</p>
            <p>изјављеној против првостепене пресуде, а другостепени суд је ове жалбене наводе</p>
            <p>оценио неоснованим и у образложењу пресуде на страни 2, последњи став и на</p>
            <p>страни 3, став први, изнео јасне и довољне разлоге због чега налази да је</p>
            <p>првостепеном пресудом у потпуности решен предмет оптужбе (имајући у виду да је</p>
            <p>правноснажним решењем Кв број 12/18 од 21.03.2018. године Виши суд у Чачку</p>
            <p>обуставио кривични поступак против окривљеног АА због кривичног дела из члана</p>
            <p>348. став 4. у вези става 1. КЗ), које разлоге овај суд у свему прихвата као правилне</p>
            <p>и на ове разлоге у смислу одредбе члана 491. став 2. ЗКП упућује.</p>
            <p>Стога су наводи захтева за заштиту законитости браниоца окривљених у</p>
            <p>делу у којем се указује на повреду одредаба кривичног поступка из члана 438. став</p>
            <p>1. тачка 8) ЗКП, оцењени неоснованим.</p>
            <p>У осталом делу захтев за заштиту законитости браниоца окривљених</p>
            <p>одбачен је као недозвољен, из следећих разлога:</p>
            <p>Одредбом члана 484. Законика о кривичном поступку прописано је да се у</p>
            <p>захтеву за заштиту законитости мора навести разлог за његово подношење (члан</p>
            <p>485. став 1. ЗКП).</p>
            <p>Када се захтев подноси због повреде закона (члан 485. став 1. тачка 1) ЗКП),</p>
            <p>окривљени преко свог браниоца, а и сам бранилац који у корист окривљеног</p>
            <p>предузима све радње које може предузети окривљени (члан 71. тачка 5) ЗКП), такав</p>
            <p>захтев може поднети само из разлога прописаних одредбом члана 485. став 4. ЗКП,</p>
            <p>дакле због повреда одредаба члана 74, члана 438. став 1. тач. 1) и 4) и тачка 7) до</p>
            <p>10) и став 2. тачка 1), члан 439. тачка 1) до 3) и члан 441. ст. 3. и 4. ЗКП, учињених</p>
            <p>у поступку пред првостепеним и пред другостепеним судом.</p>
            <p>Обавеза навођења разлога за подношење захтева због повреде закона (члан</p>
            <p>485. став 1. тачка 1) ЗКП), подразумева не само формално означавање о којој</p>
            <p>повреди закона се ради, већ и указивање на то у чему се она састоји.</p>
            <p>У преосталом делу захтева, бранилац окривљених истиче да је у поступку</p>
            <p>пред првостепеним судом окривљеном АА повређено право на одбрану, што би</p>
            <p>представљало повреду одредаба члана 74. ЗКП, међутим у вези са овом повредом</p>
            <p>захтева у суштини указује на повреду одредаба члана 382. став 1. ЗКП, а која</p>
            <p>одредба у смислу члана 485. став 4. ЗКП не представља разлог због којег је</p>
            <p>дозвољено подношење овог ванредног правног лека окривљенима преко браниоца</p>
            <p>због повреде закона.</p>
            <p>Кзз 833/2019</p>
            <p>4</p>
            <p>Поред тога, захтевом се указује на повреду одредаба члана 500. ЗКП и с`тим</p>
            <p>у вези истиче да суд у конкретном случају „није имао ваљан и законити оптужни</p>
            <p>акт јавног тужиоца“, затим да је у овом поступку оштећеног заступао пуномоћник</p>
            <p>који није имао пуномоћје, односно овлашћење да то чини, те на погрешно и</p>
            <p>непотпуно утврђено чињенично стање истицањем да „у току првостепеног</p>
            <p>поступка ниједним доказом није доказано да су окривљени АА и ББ учинили</p>
            <p>кривично дело за које су осуђени“, а из којих све разлога окривљенима преко</p>
            <p>бранилаца није дозвољено подношење овог ванредног правног лека, сходно</p>
            <p>одредби члана 485. став 4. ЗКП.</p>
            <p>Најзад, бранилац окривљених у захтеву за заштиту законитости истиче и да</p>
            <p>је првостепени суд обавезао окривљене да оштећеном на име имовинскоправног</p>
            <p>захтева солидарно плате износ од 1.000.000,00 (милион) динара, коју одлуку је</p>
            <p>прихватио и другостепени суд иако је иста потпуно незаконита, а што би</p>
            <p>представљало повреду одредаба члана 441. став 3. ЗКП, због које је подношење</p>
            <p>захтева за заштиту законитости дозвољено окривљенима преко бранилаца.</p>
            <p>Међутим, у образложењу захтева се у вези са овом повредом закона истиче да у</p>
            <p>конкретном случају о имовинскоправном захтеву првостепени суд уопште није</p>
            <p>расправљао, те да је имовинскоправни захтев поднело лице које није имало</p>
            <p>овлашћење да учествује у поступку, супротно одредби члана 252. став 1. ЗКП, те</p>
            <p>се, дакле, изложеним наводима захтева у суштини оспорава чињеница овлашћеног</p>
            <p>подносиоца имовинскоправног захтева и указује на повреду одредаба члана 252.</p>
            <p>став 1. ЗКП, а из којих разлога такође није дозвољено подношење овог ванредног</p>
            <p>правног лека окривљенима преко бранилаца у смислу одредбе члана 485. став 4.</p>
            <p>ЗКП.</p>
            <p>Како се преосталим делом захтева указује на недозвољене разлоге за</p>
            <p>подношење овог ванредног правног лека, то је Врховни касациони суд захтев за</p>
            <p>заштиту законитости браниоца окривљених у овом делу одбацио као недозвољен.</p>
            <p>Са свега изложеног, а на основу одредбе члана 491. став 1. и 2. ЗКП у делу у</p>
            <p>којем је захтев одбијен као неоснован, те на основу члана 487. став 1. тачка 2) у</p>
            <p>вези са чланом 485. став 4. ЗКП у делу у којем је захтев одбачен као недозвољен,</p>
            <p>донета је одлука као у изреци.</p>
            <p>Записничар-саветник, Председник већа-судија,</p>
            <p>Снежана Меденица, с.р. Невенка Важић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>