<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2022/kzz-527/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 527/2022</p>
            <p>24.05.2022. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Бате Цветковића,</p>
            <p>председника већа, Драгана Аћимовића, Мирољуба Томића, Радмиле Драгичевић Дичић</p>
            <p>и Дубравке Дамјановић, чланова већа, са саветником Маријом Рибарић, као</p>
            <p>записничарем, у кривичном предмету окривљеног АА, због кривичног дела превара у</p>
            <p>саизвршилаштву из члана 208. став 1. у вези члана 33. Кривичног законика, одлучујући</p>
            <p>о захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног, адвоката Немање Никитовића,</p>
            <p>поднетом против правноснажних решења Основног суда у Врбасу К-138/21 од</p>
            <p>05.08.2021. године и Кв 373/2021 од 14.03.2022. године, на седници већа одржаној</p>
            <p>24.05.2022. године, једногласно је донео</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>УСВАЈА СЕ, као основан, захтев за заштиту законитости браниоца окривљеног</p>
            <p>АА, адвоката Немање Никитовића, те СЕ УКИДАЈУ правноснажна решења Основног</p>
            <p>суда у Врбасу К-138/21 од 05.08.2021. године и Кв 373/2021 од 14.03.2022. године и</p>
            <p>предмет ВРАЋА Основном суду у Врбасу на поновно одлучивање.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Решењем Основног суда у Врбасу К-138/21 од 05.08.2021. године одбијен је</p>
            <p>захтев окривљеног АА поднет путем браниоца, адвоката Немање Никитовића, за</p>
            <p>накнаду трошкова одбране у поступку пред Основним судом у Врбасу у предмету К-</p>
            <p>138/21.</p>
            <p>Решењем Основног суда у Врбасу Кв 373/2021 од 14.03.2022. године, одбијена</p>
            <p>је као неоснована жалба браниоца окривљеног АА, адвоката Немање Никитовића</p>
            <p>изјављена против решења Основног суда у Врбасу К-138/21 од 05.08.2021. године.</p>
            <p>Против наведених правноснажних решења Основног суда у Врбасу захтев за</p>
            <p>заштиту законитости благовремено је поднео бранилац окривљеног АА, адвокат</p>
            <p>Немања Никитовић, због повреде закона из члана 441. став 4. Законика о кривичном</p>
            <p>поступку, са предлогом да се поднети захтев за заштиту законитости усвоји, побијана</p>
            <p>решења укину и предмет врати Основном суду у Врбасу на поновно одлучивање.</p>
            <p>Врховни касациони суд је доставио примерак захтева за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљеног Републичком јавном тужиоцу, сходно одредби члана 488. став 1.</p>
            <p>Кзз 527/2022</p>
            <p>2</p>
            <p>Законика о кривичном поступку (ЗКП) па је на седници већа коју је одржао без</p>
            <p>обавештења Републичког јавног тужиоца и браниоца окривљеног, сматрајући да</p>
            <p>њихово присуство у смислу члана 488. став 2. ЗКП, није од значаја за доношење</p>
            <p>одлуке, размотрио списе предмета са правноснажним решењама против којих је поднет</p>
            <p>захтев за заштиту законитости, те је након оцене навода у захтеву нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости браниоца окривљеног АА, је основан.</p>
            <p>Основано бранилац окривљеног у поднетом захтеву за заштиту законитости</p>
            <p>истиче повреду закона из члана 441. став 4. ЗКП из разлога што је суд одлуком о</p>
            <p>трошковима кривичног поступка повредио закон, јер није усвојио захтев браниоца за</p>
            <p>накнаду трошкова поступка.</p>
            <p>Наиме, пресудом Основног суда у Врбасу К-138/21 од 11.06.2021. године према</p>
            <p>окривљеном АА, на основу члана 422. став 1. тачка 1) ЗКП, одбијена је оптужба да је</p>
            <p>извршио кривично дело превара у саизвршилаштву из члана 208. став 1. у вези члана</p>
            <p>33. Кривичног законика и оштећени ББ и ВВ су ради остваривања имовинскоправног</p>
            <p>захтева упућени на парнични поступак, а сходно члану 262. став 1. у вези члана 265.</p>
            <p>став 1. ЗКП одлучено је да трошкови кривичног поступка падају на терет буџетских</p>
            <p>средстава суда. По изјављеној жалби на наведено решење Основни суд у Врбасу је у</p>
            <p>другостепеном решењу навео да је неоснован захтев браниоца да му се досуде</p>
            <p>трошкови које је тражио након завршетка главног претреса уз образложење да је суд у</p>
            <p>пресуди могао донети одлуку о трошковима прописану одредбом члана 262. став 1.</p>
            <p>ЗКП само уколико је за то имао одговарајући захтев поднет у релеватном процесном</p>
            <p>тренутку.</p>
            <p>Поступајући на тај начин по налажењу Врховног касационог суда Основни суд</p>
            <p>у Врбасу је побијаним решењима учинио повреду закона из члана 441. став 4. ЗКП.</p>
            <p>Одредбом члана 262. став 1. ЗКП прописано је да ће суд у свакој пресуди или</p>
            <p>решењу које одговара пресуди одлучити ко ће сносити трошкове поступка и колико</p>
            <p>они износе, док је ставом 2. истог члана прописано да ће председник већа или судија</p>
            <p>појединац донети посебно решење о висини трошкова ако недостају подаци о висини</p>
            <p>трошкова, када се ти подаци прибаве.</p>
            <p>Одредбом члана 265. став 1. ЗКП, прописано је да ће се када се обустави</p>
            <p>кривични поступак или се оптужба одбије или се окривљени ослободи од оптужбе</p>
            <p>изрећи у решењу односно пресуди да трошкови кривичног поступка из члана 261. став</p>
            <p>2. тачка 1) до 6) ЗКП, нужни издаци окривљеног и нужни издаци и награда браниоца и</p>
            <p>пуномоћника, као и награда вештака и стручног саветника падају на терет буџетских</p>
            <p>средстава суда.</p>
            <p>Сходно наведеним одредбама Законика о кривичном поступку, у случају</p>
            <p>одбијања оптужбе услед одустанка тужиоца од даљег гоњења, суд је у обавези да</p>
            <p>донесе одлуку о трошковима кривичног поступка. Начин на који је суд то одлучио,</p>
            <p>уопштеном формулацијом да трошкови поступка падају на терет буџетских средстава</p>
            <p>суда, не може се рећи да је тиме ускратио браниоцу право да наплати трошкове које је</p>
            <p>имао током пружања одбране овом окривљеном. Имајући у виду да су трошкови</p>
            <p>кривичног поступка издаци учињени поводом поступка од његовог покретања до</p>
            <p>Кзз 527/2022</p>
            <p>3</p>
            <p>његовог завршетка (члан 261. став 1. ЗКП) и да из списа предмета произилази да је</p>
            <p>пресуда постала правноснажна 29.06.2021. године, а да је бранилац захтев за накнаду</p>
            <p>трошкова поднео пре правноснажности пресуде, то су наводи изнети у поднетом</p>
            <p>захтеву за заштиту законитости од стране овог суда оцењени као основани јер би у</p>
            <p>супротном било ускраћено право окривљеном на трошкове које је имао на име одбране</p>
            <p>од стране браниоца у овом кривичном поступку.</p>
            <p>Имајући у виду напред наведено, Врховни касациони суд је усвојио поднети</p>
            <p>захтев за заштиту законитости браниоца окривљеног као основан, укинуо побијана</p>
            <p>решења о трошковима и предмет вратио првостепеном суду на поновно одлучивање,</p>
            <p>при чему ће суд имати у виду примедбе наведене у овој пресуди.</p>
            <p>Са изнетих разлога на основу члана 492. став 1. тачка 1) ЗКП Врховни</p>
            <p>касациони суд је одлучио као у изреци пресуде.</p>
            <p>Записничар – саветник Председник већа – судија</p>
            <p>Марија Рибарић, с.р. Бата Цветковић, с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Марина Антонић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>