<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2014/kzz-1293/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Кзз 1293/2014</p>
            <p>21.01.2015. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија: Невенке</p>
            <p>Важић, председника већа, Веска Крстајића, Биљане Синановић, Милунке</p>
            <p>Цветковић и Драгана Аћимовића, чланова већа, са саветником Снежаном</p>
            <p>Меденицом, као записничарем, у кривичном предмету окривљеног С.М., због</p>
            <p>кривичног дела незаконит риболов из члана 277. став 3. у вези става 2. Кривичног</p>
            <p>законика у продуженом трајању – у вези са чланом 61. Кривичног законика,</p>
            <p>одлучујући о захтеву за заштиту законитости браниоца окривљеног, адвоката</p>
            <p>Н.С., поднетом против правноснажних пресуда Основног суда у Јагодини 8К</p>
            <p>бр.1146/11 од 06.06.2014. године и Вишег суда у Јагодини Кж1 бр.314/14 од</p>
            <p>08.08.2014. године, у седници већа одржаној дана 21. јануара 2015. године,</p>
            <p>већином гласова, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>I УСВАЈА СЕ захтев за заштиту законитости браниоца окривљеног</p>
            <p>С.М. – адвоката Н.С., као делимично основан у односу на повреду закона из члана</p>
            <p>438. став 1. тачка 1. Законика о кривичном поступку, па се ПРЕИНАЧУЈУ</p>
            <p>правноснажне пресуде Основног суда у Јагодини 8К бр.1146/11 од 06.06.2014.</p>
            <p>године и Вишег суда у Јагодини Кж1 бр.314/14 од 08.08.2014. године, тако што</p>
            <p>Врховни касациони суд према окривљеном С.М., са личним подацима као у</p>
            <p>списима,</p>
            <p>-на основу члана 422. тачка 2. Законика о кривичном поступку,</p>
            <p>ОДБИЈА ОПТУЖБУ</p>
            <p>да је:</p>
            <p>-Дана 19.11.2010. године, у атару села Г. – град Ј., на мзв. Ј. о. у</p>
            <p>стању урачунљивости и свестан да је његово дело забрањено, уловио већу</p>
            <p>количину рибе, на начин штетан за њихово размножавање и којим се рибе</p>
            <p>масовно уништавају, на тај начин што је постављао мрежасте алате, који служе за</p>
            <p>масовно изловљавање риба и које су као такве законом забрањене за употребу на</p>
            <p>риболовној води, при чему је од стране рибочувара у мрежама затечено 8</p>
            <p>Кзз 1293/2014</p>
            <p>2</p>
            <p>примерака бабушке, а био је свестан своје радње, хтео њено извршење као и</p>
            <p>наступање забрањене последице,</p>
            <p>- чиме би извршио кривично дело незаконит риболов из члана 277.</p>
            <p>став 3. у вези става 2. Кривичног законика.</p>
            <p>За кривично дело незаконит риболов из члана 277. став 3. у вези</p>
            <p>става 2. Кривичног законика, за које је тачком 2 првостепене пресуде окривљени</p>
            <p>С.М. оглашен кривим, Врховни касациони суд на основу одредаба чланова 4, 42,</p>
            <p>45, 54, 64, 65. и 66. Кривичног законика окривљеном изриче</p>
            <p>УСЛОВНУ ОСУДУ</p>
            <p>тако што му утврђује казну затвора од 2 (два) месеца и истовремено</p>
            <p>одређује да се ова казна неће извршити уколико окривљени за време од 1 (једне)</p>
            <p>године не изврши ново кривично дело.</p>
            <p>II ОДБИЈА СЕ као неоснован захтев за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљеног С.М. – адвоката Н.С., поднет против правноснажних</p>
            <p>пресуда Основног суда у Јагодини 8К бр.1146/11 од 06.06.2014. године и Вишег</p>
            <p>суда у Јагодини Кж1 бр.314/14 од 08.08.2014. године, у односу на повреду закона</p>
            <p>из члана 438. став 1. тачка 9. ЗКП.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Јагодини 8К бр.1146/11 од 06.06.2014.</p>
            <p>године, окривљени С.М. оглашен је кривим због извршења продуженог кривичног</p>
            <p>дела незаконит риболов из члана 277. став 3. у вези става 2. КЗ у вези са чланом</p>
            <p>61. КЗ, за које дело му је применом одредаба чланова 64, 65. и 66. КЗ изречена</p>
            <p>условна осуда тако што му је утврђена казна затвора у трајању од три месеца и</p>
            <p>истовремено одређено да се ова казна неће извршити ако окривљени за време</p>
            <p>једне године по правноснажности пресуде не изврши ново кривично дело.</p>
            <p>Истом пресудом, окривљени је обавезан да плати суду на име</p>
            <p>паушала новчани износ од 3.000,00 динара, те да оштећеном - Србија центар R. G.</p>
            <p>Д.о.о Ј., на име трошкова кривичног поступка новчани износ од 47.250,00 динара,</p>
            <p>све у року од 15 дана по правноснажности пресуде, под претњом принудног</p>
            <p>извршења.</p>
            <p>На основу члана 87. КЗ и члана 277. став 4. КЗ, према окривљеном је</p>
            <p>изречена и мера безбедности одузимања предмета и то две мреже укупне дужине</p>
            <p>50м, једна риба ''штука'' 36цм и 8 комада рибе ''бабушке''.</p>
            <p>Пресудом Вишег суда у Јагодини Кж1 бр.314/14 од 08.08.2014.</p>
            <p>године, одбијене су као неосноване жалбе Основног јавног тужиоца у Јагодини и</p>
            <p>браниоца окривљеног С.М., адвоката Н.С., а пресуда Основног суда у Јагодини 8К</p>
            <p>бр.1146/11 од 06.06.2014. године, потврђена.</p>
            <p>Кзз 1293/2014</p>
            <p>3</p>
            <p>Против ових пресуда, захтев за заштиту законитости поднео је</p>
            <p>бранилац окривљеног С.М. - адвокат Н.С., због повреде закона из члана 485. став</p>
            <p>1. тачка 1. ЗКП, конкретно због повреде закона из члана 438. став 1. тачка 9. ЗКП</p>
            <p>и повреде закона из члана 438. став 1. тачка 1. ЗКП (коју је бранилац погрешно</p>
            <p>означио као ''повреду из члана 438. став 2. тачка 2, односно тачка 3. ЗКП''), са</p>
            <p>предлогом да Врховни касациони суд укине побијане пресуде и предмет врати</p>
            <p>првостепеном суду на поновни поступак и одлучивање.</p>
            <p>Врховни касациони суд доставио је захтев за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљеног Републичком јавном тужиоцу, након чега је одржао</p>
            <p>седницу већа у смислу члана 490. ЗКП, о којој није обавестио јавног тужиоца и</p>
            <p>браниоца окривљене у смислу члана 488. став 2. ЗКП, сматрајући да њихово</p>
            <p>присуство не би било од значаја за доношење одлуке.</p>
            <p>На седници већа одржаној у смислу члана 490. ЗКП, Врховни</p>
            <p>касациони суд је размотрио списе предмета, са пресудама против којих је захтев</p>
            <p>за заштиту законитости поднет, па је по оцени навода у захтеву, нашао:</p>
            <p>Захтев за заштиту законитости браниоца окривљеног основан је у</p>
            <p>односу на повреду закона из члана 438. став 1. тачка 1. ЗКП, док је у односу на</p>
            <p>повреду закона из члана 438. став 1. тачка 9. ЗКП, неоснован.</p>
            <p>Основано бранилац окривљеног у захтеву за заштиту законитости</p>
            <p>истиче да је побијаним правноснажним пресудама учињена повреда закона, и то</p>
            <p>члана 4. став 1. ЗКП, у делу у којем је окривљени оглашен кривим за радњу</p>
            <p>описану под тачком 1 изреке првостепене пресуде, дакле да је ''дана 19.11.2010.</p>
            <p>године у атару села Г. – град Ј., на мзв. Ј. о. уловио већу количину рибе на начин</p>
            <p>штетан за њихово размножавање и којим се рибе масовно уништавају, на тај</p>
            <p>начин што је постављао мрежасте алате који служе за масовно изловљавање риба</p>
            <p>и које су као такве, законом забрањене за употребу на риболовној води, при чему</p>
            <p>је од стране рибочувара у мрежама затечено 8 примерака бабушке'', јер је у</p>
            <p>погледу ове инкриминације ствар већ правноснажно пресуђена.</p>
            <p>Према стању у списима, пресудом Прекршајног суда у Јагодини I -</p>
            <p>08 Пр бр.746/2011 од 29.12.2011. године, окривљени С.М. оглашен је кривим,</p>
            <p>између осталог, што је поступио супротно одредбама члана 21. став 1. Закона о</p>
            <p>заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда, јер је дана 19.11.2010. године у</p>
            <p>10,00 сати затечен од стране рибочувара корисника рибарског подручја на</p>
            <p>риболовној води Ј. о. у атару села Г., град Ј., како врши привредни риболов, при</p>
            <p>чему је код њега затечена уловљена риба испод прописане најмање ловне дужине</p>
            <p>и то: 9 комада штуке у дужини од 31 до 35цм, а најмање прописана ловна дужина</p>
            <p>је 40цм, дакле за прекршај из члана 57. став 1. тачка 2. и став 2. Закона о заштити</p>
            <p>и одрживом коришћењу рибљег фонда, за коју радњу је осуђен на новчану казну у</p>
            <p>износу од 10.000,00 динара, уз истовремено изрицање заштитне мере одузимања</p>
            <p>две мреже укупне дужине 80м, које су биле предмет извршења прекршаја.</p>
            <p>Према наведеном, чињенични опис прекршаја дат у пресуди којом</p>
            <p>је окривљени оглашен кривим због прекршаја из члана 57. став 1. тачка 2. и став</p>
            <p>2. Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда који је описан под</p>
            <p>Кзз 1293/2014</p>
            <p>4</p>
            <p>тачком 2 изреке пресуде Прекршајног суда у Јагодини I -08 Пр бр.746/2011 од</p>
            <p>29.12.2011. године, односи се на истог окривљеног и исти животни догађај, са</p>
            <p>истим чињеницама у погледу дана и места дешавања и у битном истим радњама</p>
            <p>окривљеног које се односе на риболов, а које су садржане и у опису кривично-</p>
            <p>правне радње под тачком 1 изреке, а због којих радњи је правноснажном</p>
            <p>пресудом Основног суда у Јагодини 8К 1146/11 од 06.06.2014. године оглашен</p>
            <p>кривим за кривично дело незаконит риболов из члана 277. став 3. у вези става 2.</p>
            <p>КЗ.</p>
            <p>Одредбом члана 4. став 1. ЗКП, прописана је забрана поновног</p>
            <p>суђења у истој ствари, односно забрана гоњења лица за кривично дело за које је</p>
            <p>правноснажном одлуком ослобођен или осуђен или за које је оптужба</p>
            <p>правноснажно одбијена, или је поступак правноснажно обустављен.</p>
            <p>Имајући у виду наведену одредбу, те чињеницу да је у конкретном</p>
            <p>случају битно истоветан чињенични опис прекршаја окривљеног С.М. наведен</p>
            <p>под тачком 2 правноснажне прекршајне пресуде од 29.12.2011. године, и</p>
            <p>кривично-правне радње описане под тачком 1 изреке правноснажне пресуде 8К</p>
            <p>1146/11 од 06.06.2014. године, због које је окривљени такође оглашен кривим у</p>
            <p>кривичном поступку, то су нижестепени судови били дужни да према</p>
            <p>окривљеном у односу на ову радњу кривичног дела одбију оптужбу. Како</p>
            <p>првостепени и другостепени суд то нису учинили то је правноснажним пресудама</p>
            <p>на штету окривљеног учињена битна повреда одредаба кривичног поступка из</p>
            <p>члана 438. став 1. тачка 1. ЗКП, односно повреда начела ''ne bis in idem'' прописана</p>
            <p>чланом 4. ЗКП, а што се основано истиче у захтеву за заштиту законитости</p>
            <p>браниоца окривљеног.</p>
            <p>Из изнетих разлога, Врховни касациони суд је отклонио наведену</p>
            <p>повреду закона преиначењем правноснажних пресуда, тако што је према</p>
            <p>окривљеном на основу члана 422. став 2. ЗКП одбио оптужбу да је извршио</p>
            <p>кривично дело незаконит риболов из члана 277. став 3. у вези става 2. КЗ, описано</p>
            <p>под тачком 1 изреке првостепене пресуде.</p>
            <p>У односу на кривично-правну радњу описану под тачком 2 изреке</p>
            <p>првостепене пресуде, за које је окривљени оглашен кривим правноснажном</p>
            <p>пресудом, Врховни касациони суд налази да се не ради о пресуђеној ствари,</p>
            <p>имајући у виду да чињенични опис прекршаја из прекршајне пресуде од</p>
            <p>29.12.2011. године не садржи радње окривљеног учињене на месту и у време</p>
            <p>радњи обухваћених тачком 2. изреке првостепене пресуде.</p>
            <p>Стога је Врховни касациони суд окривљеном С.М. за кривично-</p>
            <p>правне радње описане под тачком 2 изреке првостепене пресуде, налазећи да се у</p>
            <p>овим радњама окривљеног стичу сви битни елементи једног кривичног дела</p>
            <p>незаконитог риболова из члана 277. став 3. у вези става 2. КЗ, применом одредаба</p>
            <p>чланова 64, 65. и 66. КЗ изрекао условну осуду тако што му је утврдио казну</p>
            <p>затвора у трајању од два месеца, са роком провере од једне године.</p>
            <p>Неосновано се, по оцени овог суда, у захтеву за заштиту</p>
            <p>законитости браниоца окривљеног истиче да је правноснажним пресудама</p>
            <p>Кзз 1293/2014</p>
            <p>5</p>
            <p>учињена битна повреда одредаба кривичног поступка из члана 438. став 1. тачка</p>
            <p>9. ЗКП и с тим у вези наводи да је првостепени суд прекорачио оптужбу. Ово</p>
            <p>стога што из списа предмета је видљиво да је у односу на кривично-правне радње</p>
            <p>описане под тачком 2, изрека првостепене пресуде идентична са изреком</p>
            <p>оптужног предлога, док се за кривично-правне радње описане под тачком 1</p>
            <p>Врховни касациони суд није ни упустио у разматрање, обзиром да је у односу на</p>
            <p>те радње према окривљеном овом пресудом одбијена оптужба на основу члана</p>
            <p>422. тачка 2. ЗКП.</p>
            <p>Из наведених разлога, захтев за заштиту законитости браниоца</p>
            <p>окривљеног у овом делу одбијен је као неоснован.</p>
            <p>Са свега изложеног, а на основу члана 491. став 1. и члана 492. став</p>
            <p>1. тачка 2. ЗКП, донета је одлука као у изреци.</p>
            <p>Записничар-саветник Председник већа-судија</p>
            <p>Снежана Меденица, с.р. Невенка Важић, с.р.</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>