<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2012/p-4031/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ВРХОВНИ КАСАЦИОНИ СУД</p>
            <p>Р1 1033/2014</p>
            <p>26.11.2014. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>Врховни касациони суд, у већу састављеном од судија Предрага</p>
            <p>Трифуновића, председника већа, Звездане Лутовац и Јелене Боровац, чланова</p>
            <p>већа, у спору тужиоца Н.С. из Л., чији је пуномоћник Д.П., адвокат из Л., против</p>
            <p>туженог В.С. из Л., чији је пуномоћник Д.Ц., адвокат из Г., ради утврђења и</p>
            <p>чинидбе, решавајући сукоб надлежности, у седници одржаној 26.11.2014. године,</p>
            <p>донео је</p>
            <p>Р Е Ш Е Њ Е</p>
            <p>За одлучивање о жалби, изјављеној против пресуде Основног суда у</p>
            <p>Лесковцу П 4031/12 од 06.03.2014. године, СТВАРНО ЈЕ НАДЛЕЖАН</p>
            <p>Апелациони суд у Нишу.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Основног суда у Лесковцу П 4031/12 од 06.03.2014. године</p>
            <p>делимично је усвојен тужбени захтев и утврђено према туженом да је на својој</p>
            <p>парцели КП бр. ... КО Липовица по поседовном листу бр. ... у свом дворишту,</p>
            <p>постављањем и коришћењем ђубришне јаме, прихватног базена за скупљање</p>
            <p>осоке и стајског ђубрива са пропустљивим подом на удаљености од 3м од</p>
            <p>стамбеног објекта тужиоца, постављањем и коришћењем пољског вц-а са</p>
            <p>пропустивим подом на удаљености од 5,6м од стамбеног објекта тужиоца,</p>
            <p>злоупотребио право својине и створио извор опасности за настанак штете и</p>
            <p>загађење околине услед имисије непријатних мириса и отицања осоке, па је</p>
            <p>туженом наложено да изврши одређену чинидбу, описану у изреци ове пресуде,</p>
            <p>ради отклањања извора опасности за настанак штете и загађење околине, као и да</p>
            <p>тужиоцу накнади трошкове парничног поступка у износу од 29.450,00 динара. У</p>
            <p>делу којим је тужилац тражио да се тужени обавеже да измести ђубришну јаму,</p>
            <p>прихватни базен за скупљање осоке и стајског ђубрива и пољски вц на удаљеност</p>
            <p>од најмање 15м од стамбеног објекта тужиоца уз претходно прибављену</p>
            <p>локацијску дозволу од стране надлежног органа управе, тужбени захтев је</p>
            <p>одбијен.</p>
            <p>Против првостепене пресуде обе парничне странке изјавиле су жалбе, па су</p>
            <p>списи достављени Апелационом суду у Нишу, ради одлучивања.</p>
            <p>Решењем Гж 1890/14 од 08.07.2014. године Апелациони суд у Нишу</p>
            <p>огласио се стварно ненадлежним за поступање и предмет доставио Вишем суду у</p>
            <p>Лесковцу, на даљи поступак.</p>
            <p>Виши суд у Лесковцу није прихватио стварну надлежност и предмет је</p>
            <p>доставио Врховном касационом суду, ради решавања сукоба надлежности.</p>
            <p>Р1 1033/2014</p>
            <p>2</p>
            <p>Решавајући сукоб стварне надлежности применом чл. 22. Закона о</p>
            <p>парничном поступку („Службени гласник РС“ бр. 72/11, 55/14), Врховни</p>
            <p>касациони суд је нашао да је за одлучивање о жалбама парничних странака,</p>
            <p>изјављеним против првостепене пресуде, стварно надлежан Апелациони суд у</p>
            <p>Нишу.</p>
            <p>Према новелираном члану 23. став 2. тачка 3. Закона о изменама и</p>
            <p>допунама Закона о уређењу судова („Службени гласник РС“, број 101/2013), виши</p>
            <p>суд у другом степену, између осталог, одлучује о жалбама на одлуке основних</p>
            <p>судова - на пресуде у споровима мале вредности.</p>
            <p>Према чл. 468. став 4. овог закона, спорови мале вредности су и спорови у</p>
            <p>којима предмет тужбеног захтева није новчани износ, а вредност предмета спора</p>
            <p>коју је тужилац у тужби навео не прелази износ из става 1. овог члана (динарску</p>
            <p>противвредност 3.000,00 евра по средњем курсу Народне банке Србије на дан</p>
            <p>подношења тужбе). Међутим, према чл. 469. овог закона, не сматрају се</p>
            <p>споровима мале вредности, у смислу одредаба ове главе закона, спорови о</p>
            <p>непокретностима, спорови из радних односа и спорови због сметања државине.</p>
            <p>У конкретном случају, тужба у овом спору ради утврђења злоупотребе</p>
            <p>права својине на непокретности и чинидбе ради отклањања извора опасности за</p>
            <p>настанак штете и загађење околине услед имисија, поднета је 19.09.2012. године.</p>
            <p>Вредност предмета спора означена је у тужби на износ од 10.000,00 динара.</p>
            <p>Поступак у овом спору вођен је по општим правилима Закона о парничном</p>
            <p>поступку, а не по правилима из главе XXXIII овог закона, којим је прописан</p>
            <p>поступак у споровима мале вредности.</p>
            <p>Имајући у виду да се ради о спору о непокретностима, по тужби ради</p>
            <p>утврђења злоупотребе права својине на непокретности и чинидби ради отклањања</p>
            <p>извора опасности за настанак штете и загађење околине услед имисија на тој</p>
            <p>непокретности, као и да је поступак вођен по општим правилима из Закона о</p>
            <p>парничном поступку, не ради се о спору мале вредности у смислу чл. 468. став 4.</p>
            <p>Закона о парничном поступку, без обзира на означену вредност предмета спора.</p>
            <p>Како се ради о спору о непокретности, који се према чл. 469. ЗПП не сматра</p>
            <p>спором мале вредности, за одлучивање о жалбама парничних странака стварно је</p>
            <p>надлежан апелациони суд - у овом случају Апелациони суд у Нишу.</p>
            <p>На основу чл. 22. ЗПП, одлучено је као у изреци.</p>
            <p>Председник већа - судија</p>
            <p>Предраг Трифуновић, с.р.</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>