<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2024/pkz-258/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД</p>
            <p>10 Пкж 258/24</p>
            <p>17.01.2025. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>ПРИВРЕДНИ АПЕЛАЦИОНИ СУД у већу састављеном од судије Златана</p>
            <p>Димитрића, председника већа, судије Александре Поповић и судије поротника Жељке</p>
            <p>Димитријевић, чланова већа, у привредно-казненом поступку против окривљених:</p>
            <p>Предузеће за ………. „…..” доо …., као окривљеног правног лица и АА из ….-….., као</p>
            <p>окривљеног одговорног лица, због привредног преступа из чл. 58. ст. 1. тач. 15. и ст. 2.</p>
            <p>Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда, решавајући о заједничкој</p>
            <p>жалби окривљених адвоката Драгане Копчалић из ….., изјављеној против пресуде</p>
            <p>Привредног суда у Београду 2 ПК 5941/2023 од 24.05.2024. године, по достављеном</p>
            <p>предлогу Апелационог јавног тужилаштва у Београду Кпж 263/2024 од 23.08.2024.</p>
            <p>године, на седници већа одржаној дана 17.01.2025. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>ОДБИЈА СЕ као неоснована заједничка жалба браниоца окривљеног правног</p>
            <p>лица Предузеће за ….. „….” доо …. и окривљеног одговорног лица АА из …..-…..,</p>
            <p>адвоката Драгане Копчалић из ….. и ПОТВРЂУЈЕ пресуда Привредног суда у</p>
            <p>Београду 2 ПК 5941/2023 од 24.05.2024. године.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Пресудом Привредног суда у Београду 2 ПК 5941/2023 од 24.05.2024. године</p>
            <p>оглашени су одговорним окривљено правно лице Предузеће за ….. „….” доо …. и</p>
            <p>окривљено одговорно лице АА из ….., због извршења привредног преступа из чл. 58.</p>
            <p>ст. 1. тач. 15. и ст. 2. Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда, па их је</p>
            <p>суд применом законских прописа из чл. 20. и 21. Закона о привредним преступима,</p>
            <p>осудио на новчане казне и то окривљено правно лице у износу од 2.000.000,00 динара,</p>
            <p>а окривљено одговорно лице у износу од 150.000,00 динара, које су у обавези да плате</p>
            <p>у року од 15 дана од правноснажности пресуде, под претњом принудног извршења за</p>
            <p>окривљено правно лице, односно претњом замене новчане казне казном затвора за</p>
            <p>окривљено одговорно лице. Окривљено правно лице обавезано је да плати на име</p>
            <p>трошкова судског паушала износ од 10.000,00 динара, у напред наведеном року, под</p>
            <p>претњом принудног извршења.</p>
            <p>Против наведене пресуде заједничку жалбу изјавио је бранилац окривљених</p>
            <p>адвокат Драгана Копчалић, због битне повреде одредаба поступка, погрешно и</p>
            <p>непотпуно утврђеног чињеничног стања и погрешне примене материјалног права, са</p>
            <p>предлогом да се побијана пресуда преиначи, тако што ће се окривљени ослободити</p>
            <p>2 10 Пкж 258/24</p>
            <p>одговорности или одмерити новчана казна на другачији начин или ожалбена пресуда</p>
            <p>укинути и предмет вратити истом суду на поновни поступак и одлучивање.</p>
            <p>У наводима жалбе браниоца окривљених између осталог се истиче да одредба</p>
            <p>чл. 29. ст. 1., као и привредни преступ из чл. 58. ст. 1. тач. 15. и ст. 2. Закона о заштити</p>
            <p>и одрживом коришћењу рибљег фонда, не спада у ред апстрактних дела, напротив исте</p>
            <p>су врло конкретне у смислу инкриминишућих радњи, односно јасне и штетне</p>
            <p>последице тих радњи. Потом се цитира одредба чл. 58. Закона о заштити и одрживом</p>
            <p>коришћењу рибљег фонда, те наводи да наведене законске одредбе нису апстрактне,</p>
            <p>јер се не оставља могућност нарушавања или угрожавања живота и опстанка риба и</p>
            <p>фаунистичког састава риболовне робе, већ се ради о конкретној радњи деловања која</p>
            <p>узрокује конкретну последицу у смислу да је неко својом радњом пореметио, угрозио</p>
            <p>или нарушио опстанак риба и тако даље. Даље се наводи да није доказана узрочно</p>
            <p>последична веза, а током поступка није доказано да су окривљени својим радњама</p>
            <p>изазвали помор рибе. Такође се наводи да је првостепени суд битно повредио одредбе</p>
            <p>поступка, јер се приликом одлучивања кретао ван оквира оптужног предлога, није</p>
            <p>извео, нити узео у обзир ниједан доказ који су окривљени доставили током суђења, а</p>
            <p>брижљивим тумачењем тих доказа би се правилно утврдило чињенично стање и донела</p>
            <p>законита одлука. Суд је био у обавези, по наводима жалбе, да испита и утврди</p>
            <p>чињенично стање у вези параметара који су изнети у оптужном предлогу, а не неких</p>
            <p>других параметара мимо наведених, јер се тим параметрима у току доказног поступка</p>
            <p>нико није бавио, ни тужилац, ни окривљени, ни сведоци. Даље се наводи да управо</p>
            <p>податак да су измерене вредности параметара који су предмет оптужног предлога пре и</p>
            <p>након испуштања воде из хладњаче јасни показатељ да испуштене воде нису</p>
            <p>пореметиле квалитет воде који је био пре њиховог испуштања, што је логично имало у</p>
            <p>виду горе наведено да су окривљени почев од 15.06. те године, па и након 23.08.2022.</p>
            <p>године радили исту врсту рибе и све време на исти начин пречишћавали отпадне воде.</p>
            <p>Даље се наводи да увидом у табелу која је састављена на основу табеле на стр. 6</p>
            <p>извештаја се види да се параметри пре улива и параметри после улива крећу у</p>
            <p>граничним вредностима истих класа одличне, добре и умерене. Првостепени суд</p>
            <p>пропустио је да утврди, односно није разматрао ту чињеницу. Даље се наводи да</p>
            <p>сведок ББ, републички инспектор за рибарство, који је поднео кривичну пријаву, није</p>
            <p>јасно стао иза било које своје изјаве, такође је потврдио да није урађено узорковање</p>
            <p>угинуле рибе и узорку угинућа рибе, изнео је само претпоставке, односно није се</p>
            <p>изјаснио и није пружио валидан доказ. По наводима у жалби, не може се утврдити да</p>
            <p>су пречишћене и испуштене воде из хладњаче окривљених угрозиле живот и опстанак</p>
            <p>риба и довеле до угрожавања рибљег фонда у реци Пек, јер да је тако са сигурношћу би</p>
            <p>се утврдило да су рибе помрле из тог разлога, а сигурно да не може да се то закључи и</p>
            <p>тачно утврди на основу било чије претпоставке и паушалних тврдњи. Такође се наводи</p>
            <p>да је спорно да ли се у реку Пек тог дана излило-улило нешто осим воде из хладњаче</p>
            <p>окривљеног правног лица, што је могло да изазове нарушавање хемијске и биолошке</p>
            <p>одлике и поремети устаљен квалитет воде. Такође се наводи да првостепени суд није</p>
            <p>утврдио одлучну чињеницу, а то је од чега је риба угинула и ако није да утврди</p>
            <p>чињеницу да се не зна узрок од чега је риба угинула. У закључком делу спори се и</p>
            <p>одлука о казни, те се наводи да је првостепени суд имао могућност да досуди</p>
            <p>минималну новчану казну која је законом прописана за привредне преступе, ако се</p>
            <p>одлучи да ипак треба да се новчана казна досуди, првостепени суд по наводима жалбе</p>
            <p>није узео у обзир све олакшавајуће околности и економску снагу окривљеног правног</p>
            <p>лица и окривљеног одговорног лица, да нису били раније осуђивани за привредне</p>
            <p>преступе, да више не избацују отпадне воде из хладњаче у реку Пек, да су се све време</p>
            <p>од како се баве овом делатношћу трудили да исту обављају максимално у складу са</p>
            <p>3 10 Пкж 258/24</p>
            <p>законом, па се предлаже да се преиначи првостепена пресуда на начин што ће се</p>
            <p>ослободити одговорности окривљени или укинути и предмет вратити истом суду на</p>
            <p>поновно одлучивање, а како је и предложено у диспозитиву.</p>
            <p>Писменим поднеском Кпж 263/2024 од 23.08.2024. године, Апелационо јавно</p>
            <p>тужилаштво у Београду предложило је да се заједничка жалба браниоца окривљених</p>
            <p>одбије као неоснована, а првостепена пресуда у целости потврди.</p>
            <p>Испитујући првостепену пресуду у границама навода жалбе браниоца</p>
            <p>окривљених, а у смислу одредбе чл. 451. Законика о кривичном поступку, а у вези чл.</p>
            <p>56. Закона о привредним преступима, Привредни апелациони суд налази да је жалба</p>
            <p>неоснована.</p>
            <p>Првостепена пресуда донета је без битних повреда одредаба поступка,</p>
            <p>чињенично стање је потпуно и правилно утврђено правилном оценом доказа, па је на</p>
            <p>основу тако утврђеног чињеничног стања првостепени суд правилно утврдио да се у</p>
            <p>радњама окривљеног правног и окривљеног одговорног лица стичу битни елементи</p>
            <p>привредног преступа из чл. 58. ст. 1. тач. 15. и ст. 2. Закона о заштити и одрживом</p>
            <p>коришћењу рибљег фонда.</p>
            <p>Жалбеним наводима браниоца окривљених не може се довести у питање</p>
            <p>правилност утврђеног чињеничног стања, примена материјалног права, као и оцена</p>
            <p>првостепеног суда о одговорности окривљених за наведени привредни преступ, па ни</p>
            <p>одлука истог суда о изреченим новчаним казнама окривљенима. Ово из разлога што су</p>
            <p>током поступка утврђене све одлучне чињенице у вези са постојањем привредног</p>
            <p>преступа и исте су правилно интерпретиране у изреци пресуде, те нема никаквих</p>
            <p>нејасноћа, нити контрадикторности у вези са наводима образложења и исказима лица</p>
            <p>која су саслушана у току поступка.</p>
            <p>Правилном применом чл. 116. Законика о кривичном поступку, првостепени суд</p>
            <p>непристрасно је ценио изведене доказе и на основу њих с једнаком пажњом утврдио</p>
            <p>чињенице које терете или иду у корист окривљенима. Правилно је првостепени суд</p>
            <p>ценио све изведене доказе, првенствено извештај о испитивању од 05.09.2022. године,</p>
            <p>прелиминарни извештај о угинућу риба од 23.08.2022. године сачињен од стране</p>
            <p>корисника рибарског подручја Млава ЈП „Србијашуме“ Београд, извештај о угинућу</p>
            <p>риба од 24.08.2022. године, фотокопија лица места, извод са сајта Агенције за</p>
            <p>привредне регистре о основним подацима за окривљено правно лице и окривљено</p>
            <p>одговорно лице, извод из казнене евиденције за окривљене, као и приложене доказе</p>
            <p>окривљених и то прву и пету страну записника о инспекцијском надзору Министарства</p>
            <p>заштите животне средине од 16.09.2022. године, као и табела графичког приказа</p>
            <p>испитиваних параметара, те изведене доказе који су од значаја за доношење судске</p>
            <p>одлуке ценио по слободном судском уверењу, а побијану пресуду, по оцени</p>
            <p>другостепеног суда, засновао само на чињеницама у чију је извесност уверен, па је</p>
            <p>чињенично стање у побијаној пресуди потпуно и правилно утврђено, уз правилну</p>
            <p>оцену изведених доказа. Првостепени суд је за утврђено чињенично стање дао потпуне,</p>
            <p>јасне и непротивречне разлоге, које у свему прихвата и другостепени суд, без потребе</p>
            <p>за поновним понављањем, па су наводи жалбе којим се понавља одбрана окривљених</p>
            <p>изнета током првостепеног поступка без утицаја на другачију одлуку другостепеног</p>
            <p>суда.</p>
            <p>Тако је првостепени суд дао јасне и уверљиве разлоге због којих је стао на</p>
            <p>становиште да су окривљени у време и месту како је означено изреком првостепене</p>
            <p>пресуде поступили супротно одредби чл. 29. ст. 1. Закона о заштити и одрживом</p>
            <p>коришћењу рибљег фонда, испуштањем штетних материја у риболовну воду реке Пек,</p>
            <p>у рибарском подручју „Млава”, те нарушавали њене хемијске и биолошке одлике и</p>
            <p>пореметили устаљени квалитет воде, угрозили живот и опстанак риба и довели до</p>
            <p>4 10 Пкж 258/24</p>
            <p>угрожавања рибљег фонда, на тај начин што су испуштали отпадне воде из хладњаче у</p>
            <p>…..-Огранак предузећа „….” доо ….., што је довело до нарушавања хемијских одлика</p>
            <p>риболовне воде реке Пек, тако што је дошло до повећања садржаја S04, са 147 на 150</p>
            <p>мг/л, затим повећања садржаја метала и то: бора (В) са 23,1 на 28,4 µg/l, вишеструко</p>
            <p>повећање мангана (Мn) са 25,6 на 73,1 µg/l и вишеструког повећања гвожђа (Fе) са 15,7</p>
            <p>на 187,5 µg/l.</p>
            <p>Одредбом чл. 29. ст. 1. Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда,</p>
            <p>прописано је да није дозвољено у риболовну воду испуштати штетне и опасне материје</p>
            <p>или на њу деловати другим агенсима који би нарушили њене физичке, хемијске,</p>
            <p>биолошке и амбијенталне одлике, пореметили устаљени квалитет воде, угрозили</p>
            <p>здравствено стање, живот и опстанак риба и довели до нарушавања фаунистичког</p>
            <p>састава риболовне воде.</p>
            <p>Одредбом чл. 58. ст. 1. тач. 15. Закона о заштити и одрживом коришћењу</p>
            <p>рибљег фонда, прописано је да ће се новчаном казном од 1.500.000,00 динара до</p>
            <p>3.000.000,00 динара казнити за привредни преступ правно лице, ако: испушта у</p>
            <p>риболовну воду штетне и опасне материје или на њу делује другим агенсима који</p>
            <p>нарушавају њене физичке, хемијске и биолошке одлике и тиме поремети устаљени</p>
            <p>квалитет воде, угрози здравствено стање, живот и опстанак риба и доведе до</p>
            <p>нарушавања фаунистичког састава риболовне воде или угрожавања рибљег фонда (чл.</p>
            <p>29. ст. 1). Ставом 2. је прописано да ће се за привредни преступ из ст. 1. овог члана</p>
            <p>казнити и одговорно лице у правном лицу новчаном казном од 100.000,00 динара до</p>
            <p>200.000,00 динара.</p>
            <p>Првостепени суд је на основу свих изведених доказа, као и одбране</p>
            <p>окривљених, утврдио одлучну чињеницу за решење у овој привредно-казненој ствари,</p>
            <p>а то је да су окривљени поступили противно напред наведеној одредби чл. 29. ст. 1.</p>
            <p>Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда, чиме су се у њиховим</p>
            <p>радњама стекла обележја бића привредног преступа из чл. 58. ст. 1. тач. 15. и ст. 2.</p>
            <p>Закона о заштити и одрживом коришћењу рибљег фонда, па их је основано огласио</p>
            <p>одговорним.</p>
            <p>Наведене чињенице суд је утврдио из извештаја о испитивању од 05.09.2022.</p>
            <p>године и Института за рударство и металургију Бор-ИРМ Бор којим је 23.08.2022.</p>
            <p>године извршено узроковање на реци Пек и хладњачи ….. овде окривљеног правног</p>
            <p>лица и то физичко хемијског испитивања површинских и отпадних вода, а ради</p>
            <p>утврђивања усаглашености са Уредбом о граниченим вредностима загађујућих</p>
            <p>материја у површинским подземним водама и седименту и роковима за њихово</p>
            <p>достизање. Према резултатима испитивања и испуштања отпадних вода из хладњаче</p>
            <p>….. окривљеног правног лица довело је до нарушавања хемијских одлика риболовне</p>
            <p>воде реке Пек. Институт за рударство и металургију утврдило је да је дошло до</p>
            <p>погоршања еколошког статуса воде реке Пек након улива одпадних вода због</p>
            <p>површинских вредности параметара који указују на загађење органских материја у</p>
            <p>складу са Уредбом о граниченим вредностима загађујућих материја у површинским</p>
            <p>подземним водама и седименту и роковима за њихово достизање.</p>
            <p>Из извештаја Института од 05.09.2022. године анализом отпадних површинских</p>
            <p>вода на свим местима узроковања и то после улива, у Пек и пре улива, улаз у</p>
            <p>таложник, вода из постројења и излаз из постројења је утврђено да граничне вредности</p>
            <p>нису биле усаглашене са наведеним прописима на свим местима узорковања и да је</p>
            <p>због тога дошло до загађења реке Пек органским материјама, односно да су у реку</p>
            <p>доспеле органске материје у чијем процесу разградње се троши кисеоник.</p>
            <p>Прекорачењем наведених граничних вредности довело је до поремећаја устаљеног</p>
            <p>квалитета воде и угрожавања здравственог стања живота и опстанка риба. Правилно је</p>
            <p>5 10 Пкж 258/24</p>
            <p>првостепени суд ценио исказ сведока ВВ, републичког инспектора за рибарство, који је</p>
            <p>навео да је утврђено да је дошло до погоршања устаљеног квалитета риболовне воде</p>
            <p>услед загађења органским материјама, обзиром да је извештајем Института од</p>
            <p>05.09.2022. године извршено узорковање воде узводно од места улива којим се</p>
            <p>колектором отпадне воде овде окривљеног уливају у риболовну воду реке Пек, затим</p>
            <p>да је на месту улива и низводно од места улива вршена анализа отпадних вода у</p>
            <p>таложник који се налази у кругу предузећа окривљеног правног лица, где је утврђено</p>
            <p>да те отпадне воде не задовољавају критеријуме за испуштање у риципијенд, односно у</p>
            <p>риболовну воду реке Пек.</p>
            <p>Умишљај није битан елемент бића овог привредног преступа, јер наведеним</p>
            <p>законом није предвиђено да се привредни преступ може учинити само са умишљајем,</p>
            <p>довољан је и нехат. Окривљени нису поступали у складу са законским прописима који</p>
            <p>се односе на делатност коју обавља привредно друштво окривљеног правног лица, али</p>
            <p>непознавање законских прописа никог не оправдава, па следствено томе ни окривљено</p>
            <p>правно лице, ни окривљено одговорно лице, како правилно налази првостепени суд.</p>
            <p>Суд је ценио и остале наводе жалбе браниоца окривљених, али налази да су</p>
            <p>исти с обзиром на неспорно утврђено чињенично стање без утицаја како на постојање</p>
            <p>конкретног привредног преступа, тако и одговорност окривљених, већ исти указују на</p>
            <p>околности под којима је дошло до извршења предметног привредног преступа, а што је</p>
            <p>утицало на висину казне.</p>
            <p>Приликом одлучивања о висини казне првостепени суд ценио је све чињенице и</p>
            <p>околности из чл. 20. и 21. Закона о привредним преступима и чл. 54. Кривичног</p>
            <p>законика РС, па је нашао да на страни окривљених постоје олакшавајуће околности и</p>
            <p>то да окривљено правно лице раније није осуђивано, да окривљено одговорно лице је</p>
            <p>породична личност, и да су окривљени одмах након инцидента престали са</p>
            <p>избацивањем отпадних вода у реку Пек и до сада отпадне воде третирају у оквиру</p>
            <p>фабрике и на тај начин што више отпадне воде не иду у реку Пек, него их скупљају у</p>
            <p>базене и то им служи за дохрану приликом узгоја топола на плантажама како је навело</p>
            <p>окривљено одговорно лице. Окривљено одговорно лице је осуђивано за привредне</p>
            <p>преступе, али првостепени суд то није узео у обзир као отежавајућу околност, јер се не</p>
            <p>ради о истоврсном привредном преступу, а такође од правноснажности пресуде</p>
            <p>прошло је више од 8 година. Првостепени суд имао је у виду и значај заштићеног</p>
            <p>објекта који се штити казненим одредбама Закона о заштити и одрживом коришћењу</p>
            <p>рибљег фонда, па је казну одмерио у границама прописаним за привредни преступ, у</p>
            <p>складу са чл. 20. Закона о привредним преступима, налазећи да наведене олакшавајуће</p>
            <p>околности немају карактер нарочито олакшавајућих околности, те је по налажењу овог</p>
            <p>суда као другостепеног у потпуности првостепени суд правилно изрекао новчане казне</p>
            <p>у свему као у изреци пресуде, налазећи да ће се истима остварити циљеви специјалне и</p>
            <p>генералне превенције у оквиру опште сврхе кажњавања.</p>
            <p>Правилна је и одлука о трошковима поступка, јер је иста донета правилном</p>
            <p>применом чл. 261. и 264. Законика о кривичном поступку, у вези чл. 56. Закона о</p>
            <p>привредним преступима, као и правилном применом одредбе чл. 27. Правилника о</p>
            <p>накнади трошкова у судским поступцима, ценећи дужину трајања поступка, тежину</p>
            <p>учињеног привредног преступа, као и имовно стање окривљеног правног лица.</p>
            <p>Како није било повреде одредаба поступка, а чињенично стање је у потпуности</p>
            <p>правилно и потпуно утврђено, те како нема разлога за преиначење побијане пресуде у</p>
            <p>правцу навода жалбе браниоца окривљених, нити њено укидање, овај суд као</p>
            <p>другостепени је одлучио као у изреци, применом чл. 457. Законика о кривичном</p>
            <p>поступку, у вези чл. 56. Закона о привредним преступима.</p>
            <p>6 10 Пкж 258/24</p>
            <p>ЗД/ЈБ/ЈВ ПРЕДСЕДНИК ВЕЋА-СУДИЈА</p>
            <p>Златан Димитрић с. р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Срђан Никић</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>