<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/rs/judgment/2010/u-15891/main" />
                </FRBRWork>
            </identification>
        </meta>
        <judgmentBody>
            <p>Република Србија</p>
            <p>УПРАВНИ СУД</p>
            <p>3 У. 15891/10 (2009)</p>
            <p>19.01.2012. године</p>
            <p>Б е о г р а д</p>
            <p>У ИМЕ НАРОДА</p>
            <p>Управни суд, у већу састављеном од судија: др Јадранке Ињац,</p>
            <p>председника већа, Јелене Тишма-Јовановић и Биљане Тамбурковски Баковић,</p>
            <p>чланова већа, са судијским помоћником Светланом Живановић, као записничарем,</p>
            <p>одлучујући у управном спору по тужби тужилаца Ћ. П. из Ч., .... бр.... и Е. В. из</p>
            <p>Ч., .... бр...., које заступа М. С., адвокат из Н. С., …., против туженог Републике</p>
            <p>Србије - Аутономне покрајине В., Града Н. С., Градске управе за заштиту животне</p>
            <p>средине Н. С., ради поништаја решења .... од 22.07.2009. године, са</p>
            <p>заинтересованим лицем Б. Р., Б. Ј., Ул. .... бр....., у предмету заштите животне</p>
            <p>средине, након усмене јавне расправе одржане дана 19.01.2012. године, у нејавној</p>
            <p>седници већа одржаној дана 19.01.2012. године, донео је</p>
            <p>П Р Е С У Д У</p>
            <p>Тужба се ОДБИЈА.</p>
            <p>О б р а з л о ж е њ е</p>
            <p>Оспореним решењем Републике Србије - Аутономне покрајине В.,</p>
            <p>Града Н. С., Градске управе за заштиту животне средине Н. С. Број ........ од</p>
            <p>22.07.2009. године, у ставу првом диспозитива даје се сагласност на студију о</p>
            <p>процени утицаја на животну средину пројекта “Објекат живинарске фарме у</p>
            <p>насељу Ч.”, на катастарској парцели број: ..., КО Ч., Г. Н. С., носиоца пројекта Р. Б.</p>
            <p>из Б. Ј., Улица .... бр....; у ставу другом диспозитива обавезује се носилац пројекта</p>
            <p>3 У. 15891/10 (2009)</p>
            <p>2</p>
            <p>да пројекат изведе у складу са техничком документацијом и условима других надлежних</p>
            <p>органа и организација, приложених у Студији и да обезбеди услове и спроведе мере за</p>
            <p>спречавање, смањење и отклањање штетних утицаја на животну средину, садржане у</p>
            <p>Студији, поглавље 8 “опис мера предвиђених у циљу спречавања, смањења и отклањања</p>
            <p>значајних штетних утицаја на животну средину” и, у ставу трећем диспозитива оспорног</p>
            <p>решења, одлучио да је носилац пројекта дужан да обезбеди извршавање програма сталног</p>
            <p>праћења квалитета ваздуха, буке, отпадних вода, квалитета и укупне количине биокомпоста и</p>
            <p>поступања са отпадом у складу са важећим прописима дефинисаним поглављем 9 “програм</p>
            <p>праћења утицаја на животну средину” и да податке добијене мониторингом доставља</p>
            <p>Агенцији за заштиту животне средине, Градској управи за заштиту животне средине Града Н.</p>
            <p>С. и Градској управи за инспекцијске послове – Област инспекције за заштиту животне</p>
            <p>средине.</p>
            <p>Тужиоци Ћ. П. и Е. В. су, преко пуномоћника, поднели тужбу Окружном суду у</p>
            <p>Н. С. 24.08.2009. године у којој оспоравају законитост решења Градске управе за заштиту</p>
            <p>животне средине Града Н. С., АПВ, РС број ..... од 22.07.2009. године, истичући да су они</p>
            <p>прве комшије носиоца сагласности на Студију о процени животне средине, Б. Р. из Б. Ј. и да</p>
            <p>се њихове парцеле граниче са парцелом на којој заинтересовано лице, у овом спору, гради</p>
            <p>живинарску фарму и за коју је исходовао сагласност на Студију. Како су тужиоци прве</p>
            <p>комшије и власници салаша у зони груписаних салаша, противе се изградњи живинарске</p>
            <p>фарме из разлога што на наведеној парцели по генералном урбанистичком плану није</p>
            <p>дозвољена изградња овакве врсте објеката, што не спада у домен туженог органа и такође се</p>
            <p>противе оспореном решењу због загађења животне средине у којој живе. Не може се</p>
            <p>утврдити да се тужени орган придржавао одредби Закона о процени утицаја на животну</p>
            <p>средину, односно не може се утврдити када је поднет захтев за давање сагласности на Студију</p>
            <p>и да ли су испоштовани рокови из члана 16. и 21. истог Закона. Тужиоци истичу да поступак</p>
            <p>издавања одобрења за градњу правоснажно није завршен јер тече поступак по жалби.</p>
            <p>Приликом доношења решења о обиму студије, као и приликом доношења сагласности на</p>
            <p>Студију, тужени је примењивао разне прописе али није извршио увид у просторни план</p>
            <p>подручја намењеног пољопривреди који је објављен у “Службеном листу Града Н. С.” бр. ....,</p>
            <p>који између осталог наводи да изградња објеката привредног сектора на пољопривредном</p>
            <p>земљишту се не предвиђа. Изузетак у овом смислу чине сточарске фарме – мини фарме ако</p>
            <p>због неких разлога не могу бити смештене у насељеном месту. За изградњу ових капацитета</p>
            <p>користиће се ниско продуктивно пољопривредно земљиште уз поштовање зоотехничких и</p>
            <p>3 У. 15891/10 (2009)</p>
            <p>3</p>
            <p>зоохигијенских услова уз поштовање важећих прописа као на пример да за сточарство и</p>
            <p>живинарство за узгој више од ... комада живине, ширина заштитног појаса износи .... метара</p>
            <p>до суседне грађевинске парцеле. Такође нису примењене одредбе Плана генералне регулације</p>
            <p>насеља Ч. који је објављен у “Службеном гласнику Града Н. С.” бр.... у делу заштите животне</p>
            <p>средине. Тужиоци имају своје салаше у зони заштићених салаша у потезу Ч. поред</p>
            <p>аеродрома. Аеродром сам по себи загађује околину и сада ће се повећати и то загађење.</p>
            <p>Заинтересовано лице у овом управном спору није још исходовало одобрење за градњу а</p>
            <p>поднело је захтев за Студију о процени утицаја на животну средину. Тужени није извршио</p>
            <p>увид у генерални план регулације насеља Ч., не образлаже да је у питању зона заштићених</p>
            <p>салаша, у којој се планира развој туризма, не образлаже како ће отпад од живинарске фарме</p>
            <p>веротавно због свог смрада да утиче на развој туризма на салашима. У допуни тужбе,</p>
            <p>тужиоци указују да приликом доношења оспореног решења, тужени није извршио увид нити</p>
            <p>применио важећи Просторни план подручја намењеног пољопривреди Града Н. С. који је</p>
            <p>објављен у “Службеном листу Града Н. С.” бр..... Тужени такође није узео у обзир и стручно</p>
            <p>мишљење Јавног предузећа "У.", Завод за у. Н. С. Број: .... од 27.05.2008. године. Приликом</p>
            <p>увида у списе предмета Студије о процени утицаја у Градској управи за заштиту животне</p>
            <p>средине Н. С., тужиоци су утврдили да је предвиђено да се у објекту за коке носиље, који је</p>
            <p>саставни део живинарске фарме и који је предмет ове Студије, гаји .... комада јединки, док се</p>
            <p>у Стручном мишљењу према нормативима из Просторног плана каже да се према површини</p>
            <p>објекта фарме за коке носиље може претпоставити да би капацитет могао бити .... кока.</p>
            <p>Имајући у виду да је разлика у нормативима у важећем Просторном плану и Студији о</p>
            <p>процени утицаја на животну средину више него петострука, тиме такође нису поштовани</p>
            <p>законски прописи, те тужиоци предлажу да суд донесе пресуду којом ће да уважи тужбу и</p>
            <p>поништи решење туженог органа од 22.07.2009. године. На усменој расправи тужиоци су</p>
            <p>изјавили да су сагласни да се расправа одржи без присуства њиховог пуномоћника М. С.,</p>
            <p>адвоката из Н. С. На расправи су итакли да у свему остају при наводима тужбе и да</p>
            <p>сагласност из оспореног решења није у складу са Законом о водама нити са Правилником о</p>
            <p>ветеринарско-санитарним објектима за узгој и држање копитара, папкара, живине и кунића.</p>
            <p>Навели су да предметни део насеља нема градску воду и да тужиоци користе бунарску воду</p>
            <p>(отворени и затворени бунари), те како нема ни канализације за отицање отпада, постојање</p>
            <p>живинарске фарме би било опасно по живот и здравље људи.</p>
            <p>У одговору на тужбу тужени орган је истакао да је оспорено решење у свему</p>
            <p>правилно и законито.</p>
            <p>3 У. 15891/10 (2009)</p>
            <p>4</p>
            <p>Заинтересовано лице, Р. Б., на усменој расправи је истакло да живинарска</p>
            <p>фарма поседује 6 непропусних септичких јама, те стога не може бити одливања отпадних</p>
            <p>вода, а и ђубре се редовно, једном недељно, отпрема са фарме.</p>
            <p>Управном суду су дана 01.01.2010. године, на основу чл. 89. и чл. 90. став 1.</p>
            <p>Закона о уређењу судова („Службени гласник РС“, бр.116/08 и 104/09), уступљени предмети</p>
            <p>Врховног суда Србије и окружних судова у којима до 31.12.2009. године није донета коначна</p>
            <p>одлука, а за које је надлежан Управни суд, сагласно члану 29. став 1. истог закона.</p>
            <p>Поступајући на основу члана 77. став 1. Закона о управним споровима</p>
            <p>(“Службени гласник РС”, број 111/09), по правилима поступка прописаним одредбама Закона</p>
            <p>о управним споровима (“Службени лист СРЈ” број 46/96), Управни суд је одржао усмену</p>
            <p>јавну расправу применом одредбе члана 33. став 1. Закона о управним споровима (“Службени</p>
            <p>лист СРЈ” број 46/96), којом је прописано да због сложености спорне ствари, или ако иначе</p>
            <p>нађе да је то потребно ради бољег разјашњења стања ствари, суд може решити да се одржи</p>
            <p>усмена расправа. Усмена расправа одржана је дана 19.01.2012. године, у присуству тужилаца</p>
            <p>и заинтересованог лица и у одсуству уредно позваног туженог органа.</p>
            <p>По оцени навода у тужби, одговора на тужбу, списа предмета ове управне</p>
            <p>ствари и након одржане усмене јавне расправе, Управни суд је оценио:</p>
            <p>Тужба је неоснована.</p>
            <p>Из образложења оспореног решења произлази да је овде заинтересовано лице,</p>
            <p>носилац пројекта Р. Б. из Б. ј., Улица .... бр...., поднео захтев за давање сагласности на Студију</p>
            <p>о процени утицаја на животну средину пројекта “Објекат живинарске фарме у насељу Ч.”, на</p>
            <p>катастарској парцели број: ... КО Ч., Град Н. С. Тужени орган наводи у образложењу</p>
            <p>оспореног решења да је у складу са Законом о процени утицаја на животну средину и</p>
            <p>Правилником о поступку јавног увида, презентацији и јавној расправи о Студији и процени</p>
            <p>утицаја на животну средину (“Службени гласник РС” бр.69/2005), спроведен поступак</p>
            <p>процене утицаја на животну средину и обезбеђено учешће заинтересованих органа,</p>
            <p>организација и јавности. У поступку одлучивања о потреби процене утицаја није било</p>
            <p>достављених мишљења. У поступку одређивања обима и садржаја Студије, мишљење је</p>
            <p>доставила група грађана Месне заједнице “Ч.”. На решење број: ..... од 12.08.2008. године, о</p>
            <p>обиму и садржају Студије о процени утицаја на животну средину, које је донео тужени орган,</p>
            <p>3 У. 15891/10 (2009)</p>
            <p>5</p>
            <p>уложена је жалба од стране групе грађана МЗ “Ч.” након чега је то решење поништено и</p>
            <p>предмет враћен првостепеном органу на поновни поступак и одлучивање. У поновном</p>
            <p>поступку, тужени оран је размотрио наводе жалбе и донео решење број: .... од 04.02.2009.</p>
            <p>године о обиму и садржају Студије о процени утицаја на животну средину, где су узете у</p>
            <p>обзир примедбе достављене од стране групе грађана МЗ “Ч.” које се односе на могућа</p>
            <p>загађења воде, ваздуха, земљишта, непријатних мириса и буке. На ово решење одбијене су</p>
            <p>жалбе овде тужилаца. У поступку давања сагласности на Студију о процени утицаја, током</p>
            <p>јавног увида, јавне презентације и јавне расправе, није било достављених мишљења.</p>
            <p>Решењем о образовању и именовању председника и чланова техничке комисије за оцену</p>
            <p>Студије о процени утицаја на животну средину број: ..... од 01.07.2009. године, образована је</p>
            <p>техничка комисија за оцену Студије о процени утицаја на животну средину пројекта “Објекат</p>
            <p>живинарске фарме у насељу Ч.” на кат. Парцели .... КО Ч., Град Н. С., носиоца пројекта Р. Б.</p>
            <p>из Б ј. Ова комисија је у посутпку, између осталог, испитала Студију о процени утицаја и</p>
            <p>након законом утврђеног спроведеног поступка о свом раду туженом органу доставила</p>
            <p>извештај број: ..... од 20.07.2008. године са оценом предметне Студије о процени утицаја и са</p>
            <p>предлогом да се на њу да сагласност. Тужени орган је увидом у комплетне списе предмета</p>
            <p>након спроведеног поступка констатовао да је Студија урађена у складу са Законом о</p>
            <p>процени утицаја на животну средину, Правилником о садржини Студије о процени утицаја на</p>
            <p>животну средину (“Службени гласник РС” бр.69/2005) и решењем о обиму и садржају</p>
            <p>Студије број: ..... од 04.02.2009. године.</p>
            <p>Стога је, по оцени Управног суда, тужени правилно одлучио као у диспозитиву</p>
            <p>оспореног решења и у ставу првом диспозитива дао сагласност на Студију о процени утицаја</p>
            <p>на животну средину пројекат “Објекат живинарске фарме у насељу Ч.” на кат. Парцели .... КО</p>
            <p>Ч., Град Н. С., носиоца пројекта Р. Б. из Б. ј. Улица .... бр...., а у ставу другом диспозитива</p>
            <p>решења обавезао носиоца пројекта да пројекат изведе у складу са техничком документацијом</p>
            <p>и условима других надлежних органа и организација приложених у Студији и да обезбеди</p>
            <p>услове и спроведе мере за спречавање, смањење и отклањање штетних утицаја на животну</p>
            <p>средину, садржане у Студији, поглавље 8 “опис мера предвиђених у циљу спречавања,</p>
            <p>смањења и отклањања значајних штетних утицаја на животну средину”.</p>
            <p>Неосновани су наводи тужбе да ће постојањем живинарске фарме у близини</p>
            <p>њихових салаша, тужиоци трпети штетне последице које су од утицаја на њихову животну</p>
            <p>средину, јер је у ставу трећем диспозитива оспореног решења, одлучено да је носилац</p>
            <p>пројекта дужан да обезбеди извршавање програма сталног праћења квалитета ваздуха, буке,</p>
            <p>3 У. 15891/10 (2009)</p>
            <p>6</p>
            <p>отпадних вода, квалитета и укупне количине биокомпоста и поступања са отпадом у складу</p>
            <p>са важећим прописима дефинисаним поглављем 9 “програм праћења утицаја на животну</p>
            <p>средину” и да податке добијене мониторингом доставља Агенцији за заштиту животне</p>
            <p>средине, Градској управи за заштиту животне средине Града Н. С. и Градској управи за</p>
            <p>инспекцијске послове – Област инспекције за заштиту животне средине. Стога ће тужиоци</p>
            <p>моћи да штите своја права и интересе убудуће, у случају потребе, обраћањем надлежним</p>
            <p>инспекцијама за заштиту животне средине.</p>
            <p>Суд је ценио све наводе тужбе, али налази да они не могу бити од утицаја на</p>
            <p>другачију одлуку о законитости оспореног решења.</p>
            <p>Са изнетих разлога, налазећи да оспореним решењем није повређен закон на</p>
            <p>штету тужилаца, Управни суд је одлучио као у диспозитиву ове пресуде, на основу одредбе</p>
            <p>члана 41. ст. 1. и 2. Закона о управним споровима (“Службени лист СРЈ” број 46/96).</p>
            <p>ПРЕСУЂЕНО У УПРАВНОМ СУДУ</p>
            <p>дана 19.01.2012. године, 3 У. 15891/10 (2009)</p>
            <p>Записничар Председник већа - судија</p>
            <p>Светлана Живановић,с.р. др Јадранка Ињац,с.р.</p>
            <p>За тачност отправка</p>
            <p>Управитељ писарнице</p>
            <p>Дејан Ђурић</p>
            <p>ЈЗ</p>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>